["ভোট দিলেও যা হবে , না দিলেও তা-ই হবে।’ কিশোরগঞ্জের ভৈরবে জমিসংক্রান্ত বিরোধের জের ধরে প্রতিপক্ষের ছুরিকাঘাতে সজীব আহমেদ ( ৩৫ ) নামে এক ব্যক্তি নিহত হয়েছেন ।", {"entities": [[39, 50, "LOCATION"], [109, 119, "PERSON"]]}]
["ষষ্ঠ অভিযোগ অনুসারে , একাত্তরের ১২ মে ভোর ছয়টা থেকে সুবহানের নেতৃত্বাধীন রাজাকাররা ও পাকিস্তানি সেনারা পাবনার সুজানগর থানার সাতবাড়িয়া ইউনিয়নের মোমরাজপুর গ্রাম , কুড়িপাড়া প্রাথমিক বিদ্যালয়ের সামনের রাস্তা , ফকিৎপুর গ্রাম , কন্দর্পপুর গ্রামের কাছে পদ্মা নদীর পাড় ও গুপিনপুর গ্রামে আওয়ামী লীগের নেতা-কর্মী ও হিন্দু জনগোষ্ঠীর ওপর অভিযান চালায় ।", {"entities": [[52, 60, "PERSON"], [103, 117, "LOCATION"], [124, 133, "LOCATION"], [143, 152, "LOCATION"], [161, 189, "ORGANIZATION"], [206, 213, "LOCATION"], [222, 232, "LOCATION"], [246, 251, "LOCATION"], [263, 271, "LOCATION"], [279, 291, "ORGANIZATION"]]}]
["আমি মনে করি , টেন্ডুলকারের রেকর্ড খুব সহজে কেউ ভাঙতে পারবে না ।", {"entities": [[14, 26, "PERSON"]]}]
["কালিয়াকৈর থানার এসআই শফিকুল , এএসআই তোফায়েল ও সেলিম গত রোববার বিকেলে তানভীরকে গ্রেপ্তার করেন ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"], [21, 27, "PERSON"], [36, 43, "PERSON"], [46, 51, "PERSON"], [69, 77, "PERSON"]]}]
["জনগণ চায় একটি শক্তিশালী , দায়িত্বশীল ও জনবান্ধব পুলিশ বাহিনী ।", {"entities": [[48, 53, "ORGANIZATION"]]}]
["ওই দুটো দেশে অনেক ঘন ঘন সরকার বদল হয় ।", {"entities": [[24, 29, "ORGANIZATION"]]}]
["জ্লাতান ইব্রাহিমোভিচ অবশ্য মনে করেন পুরস্কারটা এঁদের কেউ নন , সেটি নাকি পাওয়া উচিত সান্তা ক্লজের ! এবার নিশ্চয় ভিরমি খেয়েছেন ।", {"entities": [[0, 20, "PERSON"], [83, 96, "PERSON"]]}]
["দক্ষিণ সুদানের বিদ্রোহীদের নেতা রিক মাচার ঘোষণা দিয়েছেন , তিনি শান্তি আলোচনায় বসতে রাজি আছেন ।", {"entities": [[0, 14, "LOCATION"], [32, 41, "PERSON"]]}]
["তহবিল তদারকি কমিটির এক সভায় এই সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়েছে বলে জানান কমিটির প্রধান ও বিএসইসির নির্বাহী পরিচালক সাইফুর রহমান ।", {"entities": [[79, 87, "ORGANIZATION"], [105, 117, "PERSON"]]}]
["তা ছাড়া সশস্ত্র বাহিনী মোতায়েনের পর জামায়াতে ইসলামী ও তাদের ছাত্রসংগঠন ছাত্রশিবির নিষ্ক্রিয় হয়ে পড়াটাও বিএনপিকে চিন্তায় ফেলে দিয়েছে ।", {"entities": [[36, 51, "ORGANIZATION"], [71, 81, "ORGANIZATION"], [103, 111, "ORGANIZATION"]]}]
["ঋণের সীমা কমে যাওয়ায় বাজারে এর প্রভাব সম্পর্কে জানতে চাইলে আইডিএলসি ইনভেস্টমেন্টসের ব্যবস্থাপনা পরিচালক মোহাম্মদ মনিরুজ্জামান প্রথম আলোকে বলেন , ঋণসীমা কমলেও এর নেতিবাচক কোনো প্রভাব বাজারে পড়বে না ।", {"entities": [[59, 67, "ORGANIZATION"], [104, 125, "PERSON"], [126, 137, "ORGANIZATION"], [182, 188, "LOCATION"]]}]
["সেই পরিচিত দৃশ্যটাই নতুন করে অভিনীত হলো দক্ষিণ-পূর্ব ফ্রান্সের শহর গ্রেনোবলের এক হাসপাতালে , এবার অবশ্য বাস্তবে ।", {"entities": [[40, 62, "LOCATION"]]}]
["গড় আয় এখন এক হাজার ৪৪ ডলার , যা দক্ষিণ এশিয়ার গড় আয়ের খুব কাছাকাছি ।", {"entities": [[32, 45, "LOCATION"]]}]
["নবম সংসদ নির্বাচনে মহাজোট সরকারের বিপুল জনসমর্থন অর্জনে যে কয়েকটি উপাদান শীর্ষ ভূমিকায় ছিল , তার অন্যতম ছিল দুর্নীতি প্রতিরোধের অঙ্গীকার ।", {"entities": [[26, 33, "ORGANIZATION"]]}]
["নবাবগঞ্জ মহিলা ডিগ্রি কলেজ চত্বরে উপজেলার ৭০ জন নারী-পুরুষকে কম্বল দেওয়া হয় ।", {"entities": [[0, 26, "ORGANIZATION"], [34, 41, "LOCATION"]]}]
["তবে ৩০ ডিসেম্বর একই কর্মসূচি পালনের ঘোষণা দিলেও খালেদা জিয়া আগের দিনের মতো বাসা থেকে বের হওয়ার চেষ্টা করেননি ।", {"entities": [[48, 59, "PERSON"]]}]
["গত মঙ্গলবার রাতে প্রধানমন্ত্রীর আইন , বিচার ও সংসদবিষয়ক উপদেষ্টা শফিক আহমেদের রাজাবাজারের বাসভবনে এক উচ্চপর্যায়ের বৈঠকে সাংসদসহ নতুন সরকারের শপথ গ্রহণ বিষয়ে আইনগত খুঁটিনাটির বিষয়ে আলোচনা হয় ।", {"entities": [[133, 140, "ORGANIZATION"]]}]
["‘সরকারি-বেসরকারি’ অবরোধের মাঝের ফাঁকা দিনে কাল হাজার পাঁচেক দর্শক হলো মিরপুর শেরেবাংলা স্টেডিয়ামে ।", {"entities": [[70, 97, "LOCATION"]]}]
["ভারতের প্রধানমন্ত্রী মনমোহন সিং কি আগামী শুক্রবার অবসরের কথা ঘোষণা করে রাহুল গান্ধীর উত্তরণের পথ প্রশস্ত করবেন ? দিল্লিতে হঠাৎই এই জল্পনা শুরু হয়েছে ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [21, 31, "PERSON"], [71, 84, "PERSON"], [113, 121, "LOCATION"]]}]
["উদীয়মান অর্থনীতিগুলোর মধ্যে এখনো চীন সবচেয়ে এগিয়ে ।", {"entities": [[33, 36, "LOCATION"]]}]
["২০১৩ বাংলাদেশের জন্য ভালো যায়নি ।", {"entities": [[5, 15, "LOCATION"]]}]
["সদ্য বিদায়ী ২০১৩ সালে বিশ্বব্যাপী মোট চার কোটি ৩০ লাখের বেশি যাত্রী পরিবহন করেছে এমিরেটস এয়ারলাইন ।", {"entities": [[81, 97, "ORGANIZATION"]]}]
["অন্যদিকে বিরোধী দলের সভা-সমাবেশে আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনীর বাধাদান , জামায়াত-শিবিরের মিছিলে গুলি , গণগ্রেপ্তার ও আটকের ঘটনা সহিংসতাকে আরও বাড়িয়ে দেয় ।", {"entities": [[72, 87, "ORGANIZATION"]]}]
["শিক্ষকেরা জানান , বর্ষার সময় রাজশাহী থেকে তাঁরা সরাসরি একই খেয়া নৌকায় বিদ্যালয়ে যেতে পারেন ।", {"entities": [[29, 36, "LOCATION"]]}]
["প্রত্যেকটি উপজেলা সদরে এক প্লাটুন করে সেনাবাহিনীর সদস্য মোতায়েন ছাড়াও দুটি নির্বাচনী এলাকায় সেনাবাহিনীর পক্ষ থেকে দুটি আলাদা স্ট্রাইকিং ফোর্স থাকবে ।", {"entities": [[38, 49, "ORGANIZATION"], [92, 103, "ORGANIZATION"]]}]
["৫ জানুয়ারির ম্যাচটি সিডনি সিক্সার্সের সঙ্গে ।", {"entities": [[20, 37, "ORGANIZATION"]]}]
["জাতীয় সংসদ কিংবা সুপ্রিম কোর্টের চেয়ে কম পবিত্র নয় একটি স্কুল কিংবা হাসপাতাল ।", {"entities": [[0, 10, "LOCATION"], [17, 32, "ORGANIZATION"]]}]
["এর পরপরই তোফাজ্জলের লোকজন লাঠিসোঁটা নিয়ে মামুন ও তাঁর লোকজনের ওপর হামলা চালান ।", {"entities": [[9, 19, "PERSON"], [41, 46, "PERSON"]]}]
["গত রোববার ১৮-দলীয় জোটের ‘গণতন্ত্রের অভিযাত্রা’ কর্মসূচিতে অংশ নিতে সাদা দলের শিক্ষকেরা মিছিল নিয়ে নয়াপল্টন অভিমুখে যাত্রা করলে জাতীয় ঈদগাহর প্রধান ফটকের সামনে আওয়ামী মুক্তিযোদ্ধা প্রজন্ম লীগের নেতা-কর্মীরা তাঁদের ওপর হামলা করেন ।", {"entities": [[98, 106, "LOCATION"], [127, 139, "LOCATION"], [159, 192, "ORGANIZATION"]]}]
["মাহফুজ রহমান সুচিত্রা সেনের শারীরিক অবস্থার সামান্য উন্নতি হয়েছে ।", {"entities": [[0, 27, "PERSON"]]}]
["র্যাব-২-এর জ্যেষ্ঠ সহকারী পরিচালক রায়হান উদ্দিন খান জানান , গোপন সংবাদের ভিত্তিতে অভিযানটি চালানো হয় ।", {"entities": [[34, 51, "PERSON"]]}]
["কম্বল বিতরণকালে উপস্থিত ছিলেন উপজেলা নির্বাহী কর্মকর্তা ( ইউএনও ) মু . আহসান হাবিব , ওই কলেজের অধ্যক্ষ মো . শফিকুল ইসলাম , উপজেলা প্রেসক্লাবের সভাপতি এম রুহুল আমিন , প্রথম আলোর প্রতিনিধি এ এস এম আলমগীর প্রমুখ ।", {"entities": [[66, 82, "PERSON"], [103, 120, "PERSON"], [150, 163, "PERSON"], [166, 176, "PERSON"], [187, 201, "PERSON"]]}]
["জাতীয় ফুটবল দলের অধিনায়ক মামুনুল ইসলাম পড়েছেন দ্বিধায় ।", {"entities": [[25, 38, "PERSON"]]}]
["বিভিন্ন কর্মকাণ্ডের জন্য সেলিম বিতর্কিত ।", {"entities": [[25, 30, "PERSON"]]}]
["সিরাজগঞ্জের শাহজাদপুর উপজেলার ইব্রাহিম পাইলট বালিকা উচ্চবিদ্যালয় মাঠে পিঠা উৎসব হয়েছে ।", {"entities": [[0, 21, "LOCATION"], [30, 64, "ORGANIZATION"]]}]
["আতাউর রহমান আঙ্গুর সাংবাদিকদের বলেন , ‘আওয়ামী লীগের কয়েকজন কর্মী দুপুরে উপজেলার দুপ্তার ইউনিয়নের কালীবাড়ি ও এর আশপাশের এলাকায় মাইকিং করে জানান , আমি নাকি মারা গেছি ।", {"entities": [[0, 18, "PERSON"], [38, 51, "ORGANIZATION"], [97, 105, "LOCATION"]]}]
["এর সঙ্গে যোগ হয় হরতাল এবং জামায়াতে ইসলামীর নেতা কাদের মোল্লার ফাঁসি কার্যকরের ঘটনায় সহিংসতা ।", {"entities": [[26, 42, "ORGANIZATION"], [48, 61, "PERSON"]]}]
["আওয়ামী লীগের প্রার্থী এবং কিছু ভোটারও সেই ইঙ্গিত করেছেন ।", {"entities": [[0, 12, "ORGANIZATION"]]}]
["পিকের দাবি উড়িয়ে দেওয়ার জো নেই ।", {"entities": [[0, 5, "PERSON"]]}]
["আইএএনএস ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"]]}]
["ময়মনসিংহের ঈশ্বরগঞ্জে অজ্ঞাতপরিচয় এক নারীর ( ৪৫ ) ট্রেনে কাটা পড়া লাশ গতকাল বুধবার সন্ধ্যায় উদ্ধার করেছে কিশোরগঞ্জ রেলওয়ে পুলিশ ।", {"entities": [[0, 21, "LOCATION"], [105, 127, "ORGANIZATION"]]}]
["এরপর অনির্দিষ্টকালের অবরোধ কর্মসূচি ঘোষণা করা হলেও তাঁর বাড়ির সামনে পুলিশি অবস্থান আগের মতোই আছে ।", {"entities": [[68, 74, "ORGANIZATION"]]}]
["এ সময় শাহিন ও হেলালকে কিরিচসহ আটক করা হয় ।", {"entities": [[6, 11, "PERSON"], [14, 21, "PERSON"]]}]
["একই সঙ্গে বাংলাদেশের সংখ্যালঘুদের নিরাপত্তার বিষয়টি নিয়েও বৈঠকে আলোচনা হয় ।", {"entities": [[10, 20, "LOCATION"]]}]
["আমি তাঁর বাড়িতেও যাই না।’ উপজেলা আওয়ামী লীগের নেতা-কর্মীরা জানান , ২৫ ডিসেম্বর জেলা আওয়ামী লীগের সাধারণ সম্পাদক ও জেলা পরিষদের প্রশাসক মতিয়ার রহমান দলের স্থানীয় নেতা-কর্মীদের সঙ্গে পাটগ্রাম সরকারি বালিকা বিদ্যালয়ে মতবিনিময় সভা করেন ।", {"entities": [[33, 45, "ORGANIZATION"], [84, 96, "ORGANIZATION"], [135, 147, "PERSON"], [181, 213, "ORGANIZATION"]]}]
["এ ব্যাপারে নুরুল আবছারের বিরুদ্ধে আইনি ব্যবস্থা নেওয়া হচ্ছে বলে তিনি জানান ।", {"entities": [[11, 24, "PERSON"]]}]
["সরকারের উচ্চপর্যায় সূত্রে জানা গেছে , বর্তমান স্পিকার শিরীন শারমিন চৌধুরীকেই নতুন স্পিকার হিসেবে মনোনয়ন দেওয়ার সিদ্ধান্ত হয়েছে ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"], [54, 76, "PERSON"]]}]
["শিক্ষা মন্ত্রণালয়কে ধন্যবাদ ।", {"entities": [[0, 19, "ORGANIZATION"]]}]
["গত বছরের ২০ সেপ্টেম্বর পাবনার একটি ফৌজদারি মামলায় সুবহানকে আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনী গ্রেপ্তার করে এবং ২৩ সেপ্টেম্বর তাঁকে মানবতাবিরোধী অপরাধের অভিযোগে আটক দেখানো হয় ।", {"entities": [[23, 29, "LOCATION"]]}]
["নওশের ও হানিফের হাত পরস্পরের সঙ্গে মিলিয়ে দেন জেলা আওয়ামী লীগের সাধারণ সম্পাদক আজগর আলী ।", {"entities": [[0, 5, "PERSON"], [8, 15, "PERSON"], [46, 63, "ORGANIZATION"], [79, 87, "PERSON"]]}]
["এস আলম বিআরটিসি কাউন্টারের ব্যবস্থাপক মো . সোলায়মান জানান , সোমবার রাতে তাঁদের দুটো বাস চললেও তুলনামূলকভাবে যাত্রী কম ছিল ।", {"entities": [[0, 6, "ORGANIZATION"], [7, 26, "LOCATION"], [38, 51, "PERSON"]]}]
["সিলেট-২ আসনে প্রতিদ্বন্দ্বিতা করছেন জাতীয় পার্টির ইয়াহইয়া চৌধুরী ও স্বতন্ত্র প্রার্থী আওয়ামী লীগের সমর্থক বিশ্বনাথ উপজেলা পরিষদের সাবেক চেয়ারম্যান মুহিবুর রহমান ।", {"entities": [[0, 7, "LOCATION"], [36, 49, "ORGANIZATION"], [50, 64, "PERSON"], [86, 98, "ORGANIZATION"], [147, 160, "PERSON"]]}]
["পছন্দ হয়নি এভিবির ।", {"entities": [[11, 17, "PERSON"]]}]
["১-১ অবস্থায় আজ নেলসনে চতুর্থ ওয়ানডে ।", {"entities": [[15, 21, "LOCATION"]]}]
["তাঁকে ‘অপমান’ করায় যুক্তরাষ্ট্রকে ক্ষমা চাইতে হবে বলে ভারতের পক্ষ থেকে দাবি জানানো হয়েছে ।", {"entities": [[19, 33, "LOCATION"], [54, 60, "LOCATION"]]}]
["অতিরিক্ত পুলিশ মোতায়েন করা হলে পরিস্থিতি শান্ত হয় ।", {"entities": [[9, 14, "ORGANIZATION"]]}]
["জাদুঘরের মহাপরিচালক প্রকাশ চন্দ্র দাসের কাছে গতকাল মঙ্গলবার শাড়িটি হস্তান্তর করেন বাংলাদেশ ব্যাংকের সাবেক ডেপুটি গর্ভনর খোন্দকার ইব্রাহিম খালেদ , তাঁর স্ত্রী সোহেলী খালেদ ও বিচারপতি খোন্দকার মূসা খালেদ ।", {"entities": [[0, 8, "ORGANIZATION"], [20, 39, "PERSON"], [82, 99, "ORGANIZATION"], [120, 143, "PERSON"], [158, 170, "PERSON"], [182, 201, "PERSON"]]}]
["ধানমন্ডির ২ নম্বর সড়ক থেকে মৎস্য ভবন পর্যন্ত এইটুকু পথ পাড়ি দিতে ঘণ্টার পর ঘণ্টা যানজটে বসে থাকতে হয় ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"]]}]
["শুরুতেই বলে রাখা ভালো , ২০১০ সালে যে যুগোপযোগী শিক্ষানীতি প্রণয়ন করা হয়েছিল , সেখানে এ দেশের আদিবাসী তথা সরকারি ভাষায় ক্ষুদ্র নৃগোষ্ঠীর মাতৃভাষায় প্রাথমিক শিক্ষার কথা বলা হয়েছে ।", {"entities": [[87, 92, "LOCATION"]]}]
["আবৃত্তি করেন হাসান আরিফ ।", {"entities": [[13, 23, "PERSON"]]}]
["একুশে টিভি বিকেল ৫-৩০ নীল পায়রার গান ।", {"entities": [[0, 10, "ORGANIZATION"]]}]
["দুবারই গোললাইন সেভ ! আবাহনীর ত্রাণকর্তা ওয়ালি ফয়সাল ও মিশু ।", {"entities": [[40, 51, "PERSON"], [54, 58, "PERSON"]]}]
["সংবিধান ও আইনে পূর্ণ স্বাধীন হলেও বাস্তবে নির্বাচন কমিশনের নিরপেক্ষতাও অনেক ক্ষেত্রে পক্ষপাতসুলভ বলে অভিযোগ আসে ।", {"entities": [[42, 58, "ORGANIZATION"]]}]
["সম্প্রতি রাহুল দুর্নীতি রোধে নানা ব্যবস্থা নিয়েছেন ।", {"entities": [[9, 14, "PERSON"]]}]
["সিডনির এক রেস্তোরাঁয় পেট পুরে খাইয়েও দিয়েছেন বেচারা মরগানকে ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [52, 59, "PERSON"]]}]
["গতকাল মঙ্গলবার বেলা তিনটার দিকে নবাবগঞ্জ পাইলট উচ্চমাধ্যমিক বালিকা বিদ্যালয়ের সামনে এ দুর্ঘটনা ঘটে ।", {"entities": [[32, 77, "ORGANIZATION"]]}]
["কাফরুল থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা ( ওসি ) কাজী আবদুল ওয়াজেদ প্রথম আলোকে বলেন , গলাসহ শরীরের বিভিন্ন জায়গার আঘাতের চিহ্ন দেখে মনে হচ্ছে , তীব্র ক্ষোভ থেকে এ হত্যাকাণ্ড ঘটানো হয়েছে ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [7, 12, "ORGANIZATION"], [36, 39, "ORGANIZATION"], [42, 59, "PERSON"], [60, 71, "ORGANIZATION"]]}]
["পুলিশ ঘটনাস্থল পরিদর্শন করেছে ।", {"entities": [[0, 5, "ORGANIZATION"]]}]
["আন্তর্জাতিক মিশন সিরিয়ার লাতাকিয়া বন্দরের মাধ্যমে অস্ত্রগুলো দেশটির বাইরে সরিয়ে ফেলার অপেক্ষায় রয়েছে ।", {"entities": [[17, 41, "LOCATION"]]}]
["এ ছাড়া বাংলাদেশে তারা বাংলা লিপিও ব্যবহার করে থাকে ।", {"entities": [[7, 16, "LOCATION"]]}]
["পরশু সারা রাত ধরে সফল অস্ত্রোপচারের পর প্রধান অ্যানেসথেটিস্ট জিন-ফ্রাঙ্কোইস পায়েন নিজেই বলছেন , ‘গতকালের তুলনায় পরিস্থিতি এখন অনেকটা নিয়ন্ত্রণে ।", {"entities": [[61, 75, "PERSON"]]}]
["সাথী দম্পতি তার নাম রাখলেন সিডর ।", {"entities": [[0, 4, "PERSON"], [27, 31, "PERSON"]]}]
["তদনুসারে নভেম্বরে জাতীয় সংসদে গ্রামীণ ব্যাংক আইন , ২০১৩ পাস হয়—সরকারের হস্তক্ষেপের সুযোগ বাড়িয়ে ।", {"entities": [[18, 29, "LOCATION"], [30, 44, "ORGANIZATION"]]}]
["এথিকস ক্লাবের প্রতিষ্ঠাতা এম ই চৌধুরীর সভাপতিত্বে অনুষ্ঠানে ক্লাবের ঘোষণা পাঠ করেন প্রধান নির্বাহী কর্মকর্তা রূপা খান চৌধুরী ।", {"entities": [[0, 13, "ORGANIZATION"], [26, 38, "PERSON"], [109, 124, "PERSON"]]}]
["এর পরও সমালোচনা বন্ধ না হওয়ায় বিকেল সাড়ে তিনটার দিকে ৫০-৬০ জন সভাস্থল ত্যাগ করার সময় ১৫-২০ জন জামায়াত-শিবির কর্মী লাঠিসোঁটা নিয়ে তাঁদের ওপর হামলা চালান ।", {"entities": [[94, 107, "ORGANIZATION"]]}]
["ক্ষুধা সূচকে বাংলাদেশ দক্ষিণ এশিয়ার মধ্যে সবচেয়ে ভালো অবস্থানে আছে ।", {"entities": [[13, 28, "LOCATION"], [29, 35, "PERSON"]]}]
["২০০৮ সালের নির্বাচনেও আসনটি জাতীয় পার্টিকে ছেড়ে দেওয়া হয় ।", {"entities": [[28, 42, "ORGANIZATION"]]}]
["তাঁরা হলেন জেলা ছাত্রলীগের ধর্মবিষয়ক সম্পাদক মো . সাজ্জাদ মোল্লা ( ২৪ ) এবং ছাত্রলীগের কর্মী লিমন ( ২২ ) ও রানা ( ১৯ ) ।", {"entities": [[11, 15, "LOCATION"], [16, 26, "ORGANIZATION"], [45, 64, "PERSON"], [76, 86, "ORGANIZATION"]]}]
["এদিন দেশটির প্রেসিডেন্ট সালভা কির অভিযোগ করেন , তাঁর সাবেক ভাইস প্রেসিডেন্ট রিক মাচার একটি অভ্যুত্থানের পরিকল্পনা করছেন ।", {"entities": [[24, 33, "PERSON"], [76, 85, "PERSON"]]}]
["সেদিক দিয়ে পারফরম্যান্স যা-ই করেছেন , নিজের ওপর খুশি প্রাইম ব্যাংক অধিনায়ক ।", {"entities": [[53, 66, "ORGANIZATION"]]}]
["আগামী বছর আমার জন্য যত ম্যাচ আছে , সুস্থ থেকে যেন সব খেলতে পারি।’ বছরের শেষ দিনটা খুশি মনে কাটাতে পারেননি তামিমও ।", {"entities": [[106, 112, "PERSON"]]}]
["সেই সঙ্গে বিএসএফকে সীমান্তে নজরদারি আরও জোরদার করতে বলেছে ভারত ।", {"entities": [[10, 18, "ORGANIZATION"], [58, 62, "LOCATION"]]}]
["এক প্রশ্নের উত্তরে নূর খান বলেন , ৫ মে হেফাজতে ইসলামের কর্মসূচি ঘিরে সংঘর্ষ ও সহিংসতার ঘটনার পরিস্থিতির কারণে আসক অনুসন্ধান করতে পারেনি ।", {"entities": [[19, 26, "PERSON"], [39, 54, "ORGANIZATION"]]}]
["সবশেষে আইনটির ওপর রাষ্ট্রপতির সম্মতি আদায় করে সরকার প্রমাণ করে , দুর্নীতির বিরুদ্ধে তার নির্বাচনী অঙ্গীকার ফাঁকা বুলি ছাড়া তেমন কিছুই ছিল না ।", {"entities": [[46, 51, "ORGANIZATION"]]}]
["বই উৎসব উদ্বোধন করে প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা বলেছেন , ভবিষ্যতে শিক্ষার্থীদের হাতে নোটবুক ( একধরনের ল্যাপটপ কম্পিউটার ) তুলে দেওয়া হবে ।", {"entities": [[34, 44, "PERSON"]]}]
["নিজ বাড়িতে নজরুল প্রায় সব সময়ই উচ্চ শব্দে গান শোনেন ।", {"entities": [[11, 16, "PERSON"]]}]
["কিন্তু জাতীয় পার্টি ( জাপা ) নির্বাচনে আছে কি নেই , তা এখনো পরিষ্কার হয়নি ।", {"entities": [[7, 19, "ORGANIZATION"], [22, 26, "ORGANIZATION"]]}]
["কর্মকর্তারা কি খেলোয়াড়দের প্রত্যাশা পূরণ করবেন ? নিজের বলে সোহাগ গাজী ঝাঁপিয়ে পড়ে ক্যাচটা নেওয়ার পরও ব্যাটসম্যান তামিম ইকবাল কিছুক্ষণ দাঁড়িয়ে থাকলেন ।", {"entities": [[59, 69, "PERSON"], [113, 124, "PERSON"]]}]
["তার জীবিকার উৎস তিতাস নদী ।", {"entities": [[16, 25, "LOCATION"]]}]
["আইনজীবীরা তাঁদের আবেদনে উল্লেখ করেন , ২০০৭ সালের ৩ নভেম্বর সেনাপ্রধান হিসেবে নিজের এখতিয়ারবলেই জরুরি অবস্থা জারি করেছিলেন পারভেজ মোশাররফ ।", {"entities": [[122, 136, "PERSON"]]}]
["তিনি বলেন , ‘নৌকায় ভোট দিলে আগামীতে ঘরে ঘরে বিদ্যুৎ পৌঁছে দেব।’ নির্বাচনী জনসভা শেষে দুপুরে প্রধানমন্ত্রী তাঁর স্বামী প্রয়াত ওয়াজেদ মিয়ার ফতেপুরের বাড়িতে যান ।", {"entities": [[125, 137, "PERSON"], [138, 146, "LOCATION"]]}]
[" আদমদীঘি ( বগুড়া ) প্রতিনিধি ।", {"entities": [[2, 9, "LOCATION"], [12, 17, "LOCATION"]]}]
["পরিবার ও স্থানীয় লোকজন জানান , সোমবার রাতে উপজেলার শাহাগঞ্জ বাজার থেকে উপজেলা ছাত্রদলের বিজ্ঞান ও প্রযুক্তিবিষয়ক সম্পাদক ওবায়দুল্লাকে পুলিশ গ্রেপ্তার করে ।", {"entities": [[51, 59, "LOCATION"], [78, 87, "ORGANIZATION"], [121, 133, "PERSON"], [134, 139, "ORGANIZATION"]]}]
["দিল্লি অ্যান্ড ডিস্ট্রিক্ট ক্রিকেট অ্যাসোসিয়েশনের ( ডিডিসিএ ) প্রেসিডেন্ট পদে প্রার্থী হয়েছিলেন পরশু ।", {"entities": [[0, 49, "ORGANIZATION"], [52, 59, "ORGANIZATION"]]}]
["আবদুর ছবুর দুর্বৃত্তরা আগুন দিয়ে খামারের ক্ষতিসাধন করেছে বলে আশঙ্কা করছেন ।", {"entities": [[0, 10, "PERSON"]]}]
["এ ছাড়া , রানা প্লাজার ঘটনায় এখনো নিখোঁজ আছেন দুই শতাধিক শ্রমিক ।", {"entities": [[9, 21, "ORGANIZATION"]]}]
["অ্যান্ডারসন ঠিকই বাঁহাতি স্পিনার নিকিতা মিলারের শর্ট বল পাঠালেন গ্যালারিতে , ধারাভাষ্যকক্ষে ইয়ান স্মিথ বললেন , ‘গুডবাই শহীদ আফ্রিদি ! ’ আফ্রিদি থেমেছিলেন সেঞ্চুরির পরই , অ্যান্ডারসন শেষ পর্যন্ত অপরাজিত ৪৭ বলে ১৩১ করে ।", {"entities": [[0, 11, "PERSON"], [33, 47, "PERSON"], [92, 102, "PERSON"], [119, 131, "PERSON"], [136, 143, "PERSON"], [170, 181, "PERSON"]]}]
["লালমনিরহাট-৩ ( সদর ) আসনে আওয়ামী লীগের প্রার্থী আবু সালেহ মো . আবু সাঈদের পক্ষে নির্বাচনী প্রচারণা চালাতে গিয়ে শহরে হামলার শিকার হয়েছেন দলীয় এক নেতা ।", {"entities": [[0, 12, "LOCATION"], [15, 18, "LOCATION"], [26, 38, "ORGANIZATION"], [48, 73, "PERSON"]]}]
["ডেমু ট্রেন ক্রয়ের ক্ষেত্রে পরিকল্পনা কমিশন চিহ্নিত অনিয়মের ক্ষেত্রেও সরকার কোনো দৃঢ়তা দেখাতে ব্যর্থ হয়েছে , যেমন নির্বিকার থেকেছে প্রতিরক্ষা খাতে বিশাল আকারের ক্রয়ে স্বচ্ছতার চাহিদার ক্ষেত্রে ।", {"entities": [[69, 74, "ORGANIZATION"]]}]
["এক ধাক্কায় স্কোর ৮ উইকেটে ১২৪ ! টুইটার-ফেসবুকে তো বটেই , টেলিভিশনের ভাষ্যকারও তখন রসিকতা করছেন , মধ্যাহ্নভোজে কী খেয়ে এভাবে বদলে গেলেন পাকিস্তানের বোলাররা ! কৃতিত্ব পাকিস্তানি বোলারদের অবশ্যই ।", {"entities": [[135, 146, "LOCATION"], [165, 175, "LOCATION"]]}]
["প্রাথমিক জিজ্ঞাসাবাদে তিনি জানান , স্বর্ণের বারগুলো সেখান থেকে তাঁদের সদস্য হোসেন আসগর মগবাজারে নিয়ে গেছেন ।", {"entities": [[52, 57, "PERSON"], [76, 86, "PERSON"]]}]
["এবার আওয়ামী লীগের প্রার্থী ইমদাদুল হক মনোনয়নপত্র প্রত্যাহার করে নেন ।", {"entities": [[5, 17, "ORGANIZATION"], [27, 37, "PERSON"]]}]
["তবে প্রথম ম্যাচ হিসেবে জয়টাকেই বড় করে দেখছেন আলী আকবর পোরমুসলিমি , ‘ছেলেদের খেলায় কোনো সমন্বয় ছিল না ।", {"entities": [[45, 64, "PERSON"]]}]
["এ বিবেচনায় ভোটের দিন ভোটকেন্দ্রে উপস্থিতিও থাকবেন শুধু আওয়ামী ঘরানার ভোটাররা ।", {"entities": [[55, 61, "ORGANIZATION"]]}]
["কিন্তু শেষ পর্যন্ত মহাজোট থেকে সেরূপ সিদ্ধান্ত না দেওয়ায় চলতি নির্বাচনে আর প্রার্থী হচ্ছি না।’ ব্রাহ্মণবাড়িয়া সদর উপজেলার মজলিশপুর ইউনিয়নের মৈন্দ গ্রামের বাসিন্দা জাসদের নেতা ফিরোজ নির্বাচন থেকে সরে দাঁড়ানোর সত্যতা নিশ্চিত করে মুঠোফোনে প্রথম আলোকে বলেন , ‘যেখানে দেশের মোট ভোটারের অর্ধেকের বেশি ভোটাধিকার প্রয়োগ করতে পারছেন না , সেখানে নির্বাচনে প্রার্থী হওয়াটা আমার কাছে ভালো লাগেনি ।", {"entities": [[95, 109, "LOCATION"], [122, 130, "LOCATION"], [140, 145, "LOCATION"], [163, 169, "ORGANIZATION"], [175, 180, "PERSON"], [236, 247, "ORGANIZATION"]]}]
["বছর শেষ হলো সুপ্রিম কোর্টের আইনজীবী ও ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের আমার কিছু সহকর্মীর ওপর সরকার-সমর্থকদের আক্রমণের ঘটনা দিয়ে ।", {"entities": [[12, 27, "ORGANIZATION"], [38, 58, "ORGANIZATION"]]}]
["এর মধ্যে শিল্পীর বাঁ হাত কাটতে হয়েছে ।", {"entities": [[9, 16, "PERSON"]]}]
["কাল দুবাইয়ে অনূর্ধ্ব-১৯ এশিয়া কাপে ভারতের বিপক্ষে জয় এনে দেওয়া সেঞ্চুরিটি ছিল বাঁহাতি ওপেনারের ষষ্ঠ যুব ওয়ানডে সেঞ্চুরি ।", {"entities": [[4, 11, "LOCATION"], [35, 41, "LOCATION"]]}]
["তবে দলীয় ইনিংসে সবচেয়ে বেশি ছক্কার রেকর্ড নিউজিল্যান্ড ছাড়িয়ে যায় ১৮ ওভারেই ।", {"entities": [[42, 54, "LOCATION"]]}]
["খবর পেয়ে গাজীপুরের অতিরিক্ত জেলা প্রশাসক শাহনেওয়াজ দিলরুবা খান ঘটনাস্থল পরিদর্শন করে ফেমস নিটওয়্যার ( এক থেকে পঞ্চম তলায় অবস্থিত ) ও এস এস সোয়েটার ( ষষ্ঠ ও সপ্তম তলায় অবস্থিত ) কারখানা বন্ধ ঘোষণা করেন ।", {"entities": [[9, 18, "LOCATION"], [28, 32, "LOCATION"], [41, 62, "PERSON"], [85, 99, "ORGANIZATION"], [131, 146, "ORGANIZATION"]]}]
["সরকার তার অস্তিত্ব রক্ষার স্বার্থেই যেকোনো উপায়ে এ নির্বাচন করবে ।", {"entities": [[0, 5, "ORGANIZATION"]]}]
["সকালে রাজধানীর গুলশানে একটি কমিউনিটি সেন্টারে ঢাকা মহানগর জাপার উত্তর শাখা এবং বিকেলে কাকরাইলে জাপার কেন্দ্রীয় কার্যালয়ে দলের দক্ষিণ শাখা পৃথক আলোচনার আয়োজন করে ।", {"entities": [[15, 22, "LOCATION"], [46, 57, "LOCATION"], [58, 63, "ORGANIZATION"], [86, 94, "LOCATION"]]}]
["রানীশংকৈল উপজেলা আওয়ামী লীগের সভাপতি ও উপজেলা চেয়ারম্যান সাইদুল হক জানান , গত ২৮ ডিসেম্বর সংসদ নির্বাচনে উপজেলা আওয়ামী লীগের অবস্থান সম্পর্কে সিদ্ধান্ত নেওয়ার জন্য সভা হয় ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"], [17, 29, "ORGANIZATION"], [57, 66, "PERSON"], [90, 94, "LOCATION"], [112, 124, "ORGANIZATION"]]}]
["সিআইডি সূত্র বলছে , রাজউকসহ সরকারি সংস্থার করা মামলাগুলো জামিনযোগ্য এবং ৩০৪ ধারায় যে অভিযোগ আনা হয়েছে , তাতে শাস্তির পরিমাণ কম এবং মামলাগুলো দুর্বল ।", {"entities": [[0, 6, "ORGANIZATION"], [20, 27, "ORGANIZATION"]]}]
["উত্তরাঞ্চলের একজন ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তার সঙ্গে এসব অভিযোগের সঙ্গে সংশ্লিষ্ট জনৈক জামায়াতের নেতার জমি লেনদেন নিয়ে একটি প্রতিবেদন সংবাদপত্রে দেখা গেল ।", {"entities": [[0, 12, "LOCATION"], [80, 89, "ORGANIZATION"]]}]
["উপজেলার বাহ্রা গ্রামের বাসিন্দা মুরাদ ও তাঁর স্ত্রী অসুস্থ তাহমিনাকে চিকিৎসক দেখিয়ে মোটরসাইকেলে করে বাড়ি ফিরছিলেন ।", {"entities": [[8, 14, "LOCATION"], [32, 37, "PERSON"], [59, 68, "PERSON"]]}]
["কিছুক্ষণ পর তাঁকে স্থানীয় পল্লিচিকিৎসক হেমায়েত হোসেনের কাছে নেওয়া হয় ।", {"entities": [[39, 54, "PERSON"]]}]
["শিক্ষা ও স্বাস্থ্যসেবা খাতে সরকারের নজরদারি আছে কি না , তা নিয়ে সাধারণ মানুষ যথেষ্ট সন্দিহান বলেও মনে করে ক্যাব ।", {"entities": [[28, 35, "ORGANIZATION"], [106, 111, "ORGANIZATION"]]}]
["এ ছাড়া রানা প্লাজা ধসের ঘটনায় ক্ষতিগ্রস্তদের সহায়তায় চার কোটি ডলারের একটি তহবিল গঠন করেছে আন্তর্জাতিক ক্রেতা প্রতিষ্ঠান ও শ্রমিক সংগঠন ।", {"entities": [[7, 18, "ORGANIZATION"]]}]
["ভারতের উন্মুক্ত চাঁদকে ছাড়িয়ে সবচেয়ে বেশি যুব ওয়ানডে সেঞ্চুরি এখন পাকিস্তানের সামি আসলামের ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [66, 77, "LOCATION"], [78, 90, "PERSON"]]}]
["এই ব্রিফিংয়ের কিছুক্ষণ আগে মোহাম্মদপুরের রিংরোডে ছয়টি বোমা বিস্ফোরণ হয়েছে ।", {"entities": [[27, 48, "LOCATION"]]}]
["এমার কাছের একটি সূত্র জানিয়েছে , এই মুহূর্তে হলিউডের পরিচালকদের কাছ থেকে একাধিক প্রস্তাব পেলেও সবগুলোতেই ‘না’ বলে দিচ্ছেন এই ২৩ বছর বয়সী ।", {"entities": [[0, 4, "PERSON"]]}]
["কিন্তু আমাদের আরও ঘণ্টার পর ঘণ্টা নজরদারি করে যেতে হবে।’ গ্রেনোবল হাসপাতালের নিউরোসার্জারি বিভাগের প্রধান এমানুয়েল গে জানাচ্ছেন , শুমাখারের মাথায় আরও একাধিক অস্ত্রোপচার করতে হবে ।", {"entities": [[57, 76, "ORGANIZATION"], [106, 117, "PERSON"], [130, 139, "PERSON"]]}]
["দুই প্রার্থীই একই দলের হওয়ায় নির্বাচনী উত্তাপ শুধু আওয়ামী লীগের নেতা-কর্মীদের মধ্যে ।", {"entities": [[51, 63, "ORGANIZATION"]]}]
["ইসরায়েল-ফিলিস্তিন সরাসরি শান্তি আলোচনা শুরুর অংশ হিসেবে ১০৪ জন ফিলিস্তিনি বন্দীকে মুক্তি দেওয়ার কথা ।", {"entities": [[0, 17, "LOCATION"], [63, 73, "LOCATION"]]}]
["অনুষ্ঠানে তিনি বক্তব্যও দেন।’ এ বিষয়ে কথা বলতে নওশের আলীর মুঠোফোনে যোগাযোগ করা হলে এক ব্যক্তি জানান , তিনি নামাজে আছেন ।", {"entities": [[47, 57, "PERSON"]]}]
["আবদুল কাদের মোল্লার ফাঁসির রায় কার্যকর হওয়ার পর ১৫ ডিসেম্বর জামায়াতের ডাকা হরতালে কাফিরবাজার থেকে জামায়াত-শিবিরের কর্মীরা গিয়ে গাছ কেটে ও বৈদ্যুতিক খুঁটি ফেলে সরেয়ারবাজার এলাকায় সড়ক ও রেলপথ অবরোধ করেন ।", {"entities": [[0, 19, "PERSON"], [60, 69, "ORGANIZATION"], [82, 92, "LOCATION"], [98, 113, "ORGANIZATION"], [159, 170, "LOCATION"]]}]
["তবে তিন দিন ধরে মৃত্যুর সঙ্গে লড়তে থাকা মাইকেল শুমাখারের অবস্থার কিছুটা উন্নতি হয়েছে গতকাল ।", {"entities": [[40, 56, "PERSON"]]}]
[" ওয়ানডের সেঞ্চুরি ইনিংসগুলোর মধ্যে সর্বোচ্চ স্ট্রাইক রেট অ্যান্ডারসনের ২৭৮.৭২ ।", {"entities": [[58, 71, "PERSON"]]}]
["গতকাল মঙ্গলবার সকালে ঢাকা রিপোর্টার্স ইউনিটি মিলনায়তনে সংবাদ সম্মেলন করে আসক এই প্রতিবেদন প্রকাশ করে ।", {"entities": [[21, 54, "LOCATION"], [73, 76, "ORGANIZATION"]]}]
["নির্বাচন কমিশনের মতো দুর্নীতি দমন কমিশনও পদক্ষেপ গ্রহণে অপারগতা প্রকাশ করে ।", {"entities": [[21, 40, "ORGANIZATION"]]}]
["মিথুন ( ২২ মে-২১ জুন ) ব্যবসায়িক ভ্রমণ ফলপ্রসূ হতে পারে ।", {"entities": [[0, 5, "PERSON"]]}]
["দ্বিতীয়ত , আদিবাসীদের জন্য মাতৃভাষায় শিক্ষাদানের পরিপ্রেক্ষিত এবং বাংলাদেশের ক্ষেত্রে তা বাস্তবায়নে যৌক্তিকতা ও সাম্প্রতিক অগ্রগতির বিষয়ে পাঠককে জানানো প্রয়োজন ।", {"entities": [[66, 76, "LOCATION"]]}]
["সুশাসন প্রতিষ্ঠা ও দুর্নীতি নিয়ন্ত্রণের মাপকাঠিতে বাংলাদেশের জন্য ২০১৩ সালটি ছিল বিনষ্ট সম্ভাবনার এক হতাশাব্যঞ্জক চিত্র ।", {"entities": [[50, 60, "LOCATION"]]}]
["অথচ , রানা প্লাজা থেকে বেঁচে ফেরা প্রায় আড়াই হাজার শ্রমিকের বেশির ভাগেরই দীর্ঘমেয়াদি চিকিৎসা প্রয়োজন ।", {"entities": [[6, 17, "ORGANIZATION"]]}]
["গাজীপুরের কালিয়াকৈর বাজার এলাকায় গতকাল মঙ্গলবার বিএনপির নেতা-কর্মীদের লক্ষ্য করে গুলি করেছে পুলিশ ।", {"entities": [[0, 19, "LOCATION"], [48, 55, "ORGANIZATION"], [92, 97, "ORGANIZATION"]]}]
["বেসিক ব্যাংক : রাষ্ট্র খাতের বেসিক ব্যাংক থেকে ভুয়া , বেনামি বা কাগুজে প্রতিষ্ঠানে ঋণ দিয়ে অর্থ বের করে নেওয়ার খেলা চলছে গত কয়েক বছর ধরে ।", {"entities": [[0, 12, "ORGANIZATION"], [29, 41, "ORGANIZATION"]]}]
["অনুবাদ করেছেন সৌম্য সরকার ও নির্দেশনা দিয়েছেন মোহাম্মদ আলী হায়দার ।", {"entities": [[14, 25, "PERSON"], [46, 65, "PERSON"]]}]
["চোরাচালানের মাধ্যমে আনা এক হাজার ৩৪০ ভরি স্বর্ণ উদ্ধার করেছে র‌্যাপিড অ্যাকশন ব্যাটালিয়ন ( র‌্যাব ) ।", {"entities": [[61, 88, "ORGANIZATION"], [91, 97, "ORGANIZATION"]]}]
["সীতাকুণ্ডে মাসাধিক কাল মহাসড়ককে অগ্নিকুণ্ড করে রেখেছিল কিছু আন্দোলনকারী ।", {"entities": [[0, 10, "LOCATION"]]}]
["কাল প্রথম সেশনে ২ উইকেট হারিয়ে বিপাকে পড়েছিল পাকিস্তান ।", {"entities": [[45, 54, "LOCATION"]]}]
["যথারীতি বার্সার সঙ্গে তুলনা করে ।", {"entities": [[8, 15, "ORGANIZATION"]]}]
["শুনানির সময় ইসলামাবাদের পুলিশপ্রধান আদালতে উপস্থিত ছিলেন ।", {"entities": [[12, 23, "LOCATION"]]}]
["স্টেশনমাস্টার সবর উদ্দিন জানান , ওই নারীকে নেশাজাতীয় কিছু খাইয়ে দুর্বৃত্তরা ট্রেন থেকে ফেলে দিয়ে থাকতে পারে ।", {"entities": [[14, 24, "PERSON"]]}]
["আলোচনায় মধ্যস্থতাকারীর ভূমিকায় আছে উন্নয়নসংক্রান্ত আন্তসরকার কর্তৃপক্ষ ( আইজিএডি ) ।", {"entities": [[51, 70, "ORGANIZATION"], [73, 80, "ORGANIZATION"]]}]
["মিল্ক ভিটার ব্যবস্থাপনা পরিচালকের দায়িত্ব থেকে মুনীর চৌধুরীকে অব্যাহতি দেওয়ার আদেশটি বাতিল করেছে স্থানীয় সরকার , পল্লী উন্নয়ন ও সমবায় মন্ত্রণালয় ।", {"entities": [[0, 11, "ORGANIZATION"], [47, 61, "PERSON"], [97, 110, "ORGANIZATION"], [113, 125, "ORGANIZATION"], [128, 144, "ORGANIZATION"]]}]
["ঢাকামুখী শীতাতপনিয়ন্ত্রিত বেশির ভাগ বাস সার্ভিস রাতের যাত্রা বাতিল করেছে ।", {"entities": [[0, 8, "LOCATION"]]}]
["আমার মতে , এটাই সাফল্যের পথ।’ এএফপি ।", {"entities": [[30, 35, "ORGANIZATION"]]}]
["আর পোশাক কারখানা ফ্যান্টম টেকের অন্যতম মালিক ও ব্যবস্থাপনা পরিচালক ডেভিড মেয়ের রেকো ঘটনার পরপরই তাঁর নিজ দেশ স্পেনে চলে গেছেন ।", {"entities": [[17, 31, "ORGANIZATION"], [67, 83, "PERSON"], [109, 115, "LOCATION"]]}]
["মৃত্যুবার্ষিকী উপলক্ষে দেওয়া বাণীতে প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা বলেন , স্বাধীনতার পর যুদ্ধবিধ্বস্ত বাংলাদেশ পুনর্গঠনে মণি সিংহ গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেন ।", {"entities": [[50, 60, "PERSON"], [115, 123, "PERSON"]]}]
["গতকাল নববর্ষের প্রথম দিনে টুইটারে নিজেরাই রাষ্ট্র করেছেন বাগদানের খবরটি ।", {"entities": [[26, 33, "ORGANIZATION"]]}]
["গার্মেন্টস শ্রমিক ফেডারেশনের আমিরুল ইসলাম বলেন , ‘আমরা সব আহত ব্যক্তির জন্য উন্নত চিকিৎসা , জরুরি সহায়তা ও ন্যূনতম পাঁচ লাখ টাকা ক্ষতিপূরণ দাবি করেছি।’ ৩৫ বছরের রুনা রানী আর তাঁর ১৬ বছরের মেয়ে সমাপ্তি রানী একই সঙ্গে রানা প্লাজার আটতলায় কাজ করতেন ।", {"entities": [[29, 41, "PERSON"], [161, 170, "PERSON"], [216, 228, "PERSON"]]}]
["এ ছাড়া প্রথম শ্রেণীর ক্রিকেটে টুকটাক কিপিং করেন দিমুথ করুণারত্নেও ! অভিষেকের পর থেকেই আলোচনায় ডেভিড ওয়ার্নার ।", {"entities": [[48, 65, "PERSON"], [94, 108, "PERSON"]]}]
["চট্টগ্রাম-১২ ( পটিয়া ) আসনের আওয়ামী লীগের প্রার্থী ও বতর্মান সাংসদ সামশুল হক চৌধুরীর নির্বাচনী ক্যাম্পে মঙ্গলবার গভীর রাতে আগুন দেয় দুর্বৃত্তরা ।", {"entities": [[0, 12, "LOCATION"], [29, 41, "ORGANIZATION"], [67, 84, "PERSON"]]}]
["তাঁর পুরো নাম সিদ্দিকুর রহমান ।", {"entities": [[14, 29, "PERSON"]]}]
["তাঁদের কাজে লাগিয়ে স্বর্ণ চোরাচালান করেন মুহাম্মদ আলী ।", {"entities": [[41, 53, "PERSON"]]}]
["আমরা আমাদের মূল্যবোধগুলোকে জীবনের অভিজ্ঞতার মধ্য দিয়ে ক্রমাগত নৈতিকতার মানদণ্ডে পরীক্ষা করব এবং জীবনের প্রতিটি ক্ষেত্রে প্রয়োগ করব।’ ট্রান্সপারেন্সি ইন্টারন্যাশনাল বাংলাদেশের ( টিআইবি ) নির্বাহী পরিচালক ইফতেখারুজ্জামান বলেন , ‘বাংলাদেশের মানুষ এখন দুই ভাগে ভাগ হয়ে গেছে ।", {"entities": [[133, 174, "ORGANIZATION"], [177, 183, "ORGANIZATION"], [203, 218, "LOCATION"], [226, 237, "LOCATION"]]}]
["তিনি তখন রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ে গণযোগাযোগ ও সাংবাদিকতা বিভাগে পড়াশোনা করছিলেন ।", {"entities": [[9, 31, "ORGANIZATION"]]}]
["গত ১৬ নভেম্বর পীরেরবাগের আমতলার বাসার সামনে থেকে নূপুর নিখোঁজ হয় ।", {"entities": [[14, 31, "LOCATION"], [49, 54, "PERSON"]]}]
["ছিলেন না ভারত সফরেও ।", {"entities": [[9, 13, "LOCATION"]]}]
["দুই নেত্রীর মধ্যে শুভবোধের উদয় হোক—নতুন বছরে এটাই প্রত্যাশা।’ ব্রাহ্মণবাড়িয়ার ছয়টি সংসদীয় আসনের দুটিতেই রয়েছেন একক প্রার্থী ।", {"entities": [[62, 77, "LOCATION"]]}]
["ইউরোপের বাজারে ১ জানুয়ারি থেকে পাকিস্তান জিএসপি-সুবিধা পাবে ।", {"entities": [[0, 7, "LOCATION"], [31, 40, "LOCATION"]]}]
["রানী ও আদিত্যর বিয়ের গুঞ্জন অনেক দিন ধরেই চলে আসছে ।", {"entities": [[0, 4, "PERSON"], [7, 14, "PERSON"]]}]
["গত ২৩ নভেম্বর চৈতী কমপ্লেক্সের ষষ্ঠ ও সপ্তম তলার কয়েকটি স্থানে ফাটল দেখা দেয় ।", {"entities": [[14, 30, "ORGANIZATION"]]}]
["তিনি সাবেক প্রাথমিক ও গণশিক্ষা প্রতিমন্ত্রী এবং জেলা আওয়ামী লীগের সভাপতি মোতাহার হোসেনের ঘনিষ্ঠ হিসেবে পরিচিত ।", {"entities": [[53, 65, "ORGANIZATION"], [73, 88, "PERSON"]]}]
["গত মার্চ থেকে দশমবারের মতো মধ্যপ্রাচ্য সফর করছেন কেরি ।", {"entities": [[27, 38, "LOCATION"], [49, 53, "PERSON"]]}]
["যাঁদের নাম থাকছে : মামলার প্রধান আসামি রানা প্লাজার জমি ও ভবনের মালিক সোহেল রানা ও তাঁর বাবা আবদুল খালেক , পোশাক কারখানার মালিক বজলুস সামাদ , মাহমুদুর রহমান , আমিনুল ইসলাম , আনিসুজ্জামান ও জান্নাতুল ফেরদৌস , সাভার পৌরসভার বরখাস্ত হওয়া মেয়র ও সাভার পৌর বিএনপির সভাপতি রেফাতউল্লাহ , রানা প্লাজার নকশা অনুমোদনের জন্য সুপারিশকারী সাভার পৌরসভার ৭ নম্বর ওয়ার্ডের কমিশনার ও পৌরসভা যুবদলের সভাপতি মোহাম্মদ আলী খান , সাভার পৌরসভার নির্বাহী প্রকৌশলী মো . রফিকুল ইসলাম , উপসহকারী প্রকৌশলী রাকিবুল হাসান , সহকারী প্রকৌশলী মাহবুবুর রহমান , পৌরসভার সাবেক মুখ্য নির্বাহী কর্মকর্তা উত্তম কুমার রায় , সাভার উপজেলা নির্বাহী কর্মকর্তা ( ইউএনও ) কবির হোসেন , রাজধানী উন্নয়ন কর্তৃপক্ষের ( রাজউক ) কর্মকর্তা হেলাল উদ্দিন , রাজউকের মাঠ পরিদর্শক আওলাদ হোসেন , তদারককারী সারোয়ার কামাল ও বিদ্যুৎ মিয়া , ম্যানেজার ( সোহেল রানার ফুফা ) আবদুস সালাম , আতাউর রহমান ( সোহেল রানার মামা ) , সোহেল রানার সহযোগী আবদুল মজিদ ও ইউসুফ আলী , সোহেল রানাকে যশোরে আত্মগোপনে থাকতে সহায়তাকারী অনিল দাস , শাহ আলম ও আবুল হাসান এবং কলকারখানা ও প্রতিষ্ঠান পরিদপ্তরের সাত কর্মকর্তাসহ মোট ৪০ জন ।", {"entities": [[70, 80, "PERSON"], [128, 139, "PERSON"], [142, 156, "PERSON"], [159, 171, "PERSON"], [174, 186, "PERSON"], [189, 205, "PERSON"], [208, 213, "LOCATION"], [242, 247, "LOCATION"], [252, 259, "ORGANIZATION"], [267, 278, "PERSON"], [281, 293, "ORGANIZATION"], [326, 331, "LOCATION"], [389, 405, "PERSON"], [440, 457, "PERSON"], [478, 491, "PERSON"], [510, 524, "PERSON"], [566, 581, "PERSON"], [584, 589, "LOCATION"], [626, 636, "PERSON"], [639, 665, "ORGANIZATION"], [668, 673, "ORGANIZATION"], [686, 698, "PERSON"], [722, 733, "PERSON"], [746, 759, "PERSON"], [762, 774, "PERSON"], [789, 800, "PERSON"], [808, 819, "PERSON"], [822, 833, "PERSON"], [836, 847, "PERSON"], [857, 868, "PERSON"], [876, 886, "PERSON"], [889, 898, "PERSON"], [901, 913, "PERSON"], [947, 955, "PERSON"], [958, 965, "PERSON"], [968, 978, "PERSON"]]}]
["অনুষ্ঠানে আয়োজকেরা অধ্যাপক আনিসুজ্জামানকে আদর্শ শিক্ষক হিসেবে সম্মাননা প্রদান করেন ।", {"entities": [[27, 41, "PERSON"]]}]
["পাটগ্রামে আওয়ামী লীগের এক নেতাকে কুপিয়ে হত্যাসহ সাম্প্রতিক সহিংসতার ঘটনায় করা আটটি মামলার অন্যতম আসামি হলেও তিনি গ্রেপ্তার হননি ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"], [10, 22, "ORGANIZATION"]]}]
["তিতাস পারের গোকর্ণঘাট গ্রামের জেলেদের অর্থনৈতিক এক উপার্জনের প্রধান নিয়ামক তিতাস নদী ।", {"entities": [[0, 21, "LOCATION"], [75, 84, "LOCATION"]]}]
["সাভারে রানা প্লাজা ধস ২০১৩ সালে সারা বিশ্বে আলোচিত ঘটনা হিসেবে স্থান করে নিয়েছে ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [7, 18, "ORGANIZATION"]]}]
["সাথীর ডান পা অবশ হয়ে রয়েছে ।", {"entities": [[0, 5, "PERSON"]]}]
["প্যারাগুয়ের ক্লাব থ্রি ডি ফেবরেরো ও পর্তুগালের ক্লাব পোরতেমনিয়াস , কোয়াতেরয়েনসে কাজ করেছেন ।", {"entities": [[0, 11, "LOCATION"], [18, 33, "ORGANIZATION"], [36, 46, "LOCATION"], [53, 64, "ORGANIZATION"], [67, 79, "ORGANIZATION"]]}]
["সাইফুর রহমান জানান , শেষ সময়ে এসে ঋণ আবেদনের পরিমাণ কিছুটা বেড়েছে ।", {"entities": [[0, 12, "PERSON"]]}]
["গণমাধ্যমে তীব্র সমালোচনার মুখে শেষ পর্যন্ত বাংলাদেশ ব্যাংক একটি সমঝোতায় বেসিককে স্বাক্ষর করাতে পারে ।", {"entities": [[43, 58, "ORGANIZATION"]]}]
["২৪ নভেম্বর ভবনের মালিক মো . শাহজাহান ভবনের কাঠামো পরীক্ষার জন্য বুয়েটে আবেদন করেন ।", {"entities": [[23, 36, "PERSON"], [64, 70, "ORGANIZATION"]]}]
["আটটার দিকে সেন্টার অব ইন্ডিয়ান ট্রেড ইউনিয়নের ( সিআইটিইউ ) সদস্যরা শোকযাত্রার উদ্দেশ্যে কিশোরীর লাশ নিয়ে যাওয়ার চেষ্টা করেন ।", {"entities": [[11, 45, "ORGANIZATION"], [48, 56, "ORGANIZATION"]]}]
["খবর পেয়ে পুলিশের একটি দল তাঁকে ধরতে অভিযান চালায় ।", {"entities": [[9, 16, "ORGANIZATION"]]}]
["পরে সেখানে দায়িত্বরত আইনশৃঙ্খলা বাহিনীর সদস্যরা জেলা গোয়েন্দা পুলিশকে বিষয়টি জানান ।", {"entities": [[53, 69, "ORGANIZATION"]]}]
["সে কারণেই হয়তো তারা আমার অনুপস্থিতিতে এ ধরনের অভিযোগ করছে।’ জামায়াতকে দলের একাংশের পৃষ্ঠপোষকতার অভিযোগের বিষয়ে জানতে চাইলে জেলা আওয়ামী লীগের সাধারণ সম্পাদক মতিয়ার রহমান বলেন , ‘নেতা-কর্মীরা আমাদের কাছে কয়েকজন নেতার বিরুদ্ধে অভিযোগ করেছেন ।", {"entities": [[60, 69, "ORGANIZATION"], [128, 140, "ORGANIZATION"], [156, 168, "PERSON"]]}]
["চট্টগ্রামের নেসেন্ট শিপিং লাইনসের স্বত্বাধিকারী নাসির উদ্দিন গত রোববার বিকেলে ইন্তেকাল করেন ।", {"entities": [[0, 11, "LOCATION"], [12, 33, "ORGANIZATION"], [48, 60, "PERSON"]]}]
["পিটিআই ।", {"entities": [[0, 6, "ORGANIZATION"]]}]
["লাশ ময়নাতদন্তের জন্য খুলনা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালের মর্গে পাঠানো হয়েছে ।", {"entities": [[21, 50, "ORGANIZATION"]]}]
["অনেক বড় অনিশ্চয়তা ও উৎকণ্ঠা নিয়ে বাংলাদেশের অর্থনীতি নতুন বছর ২০১৪ সালের পথ চলা শুরু করেছে ।", {"entities": [[33, 43, "LOCATION"]]}]
["চট্টগ্রামে পুলিশের ওপর হামলার চেষ্টা চালিয়ে আটক মাদক বিক্রেতাকে ছাড়িয়ে নেওয়ার চেষ্টা চালিয়েছে সহযোগীরা ।", {"entities": [[0, 10, "LOCATION"], [11, 18, "ORGANIZATION"]]}]
["প্রশ্ন : ব্যাকরণ কাকে বলে ? উত্তর : ব্যাকরণ : ব্যাকরণের যথার্থ পরিচয় প্রকাশের জন্য ডক্টর সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যায়ের সংজ্ঞাটিকে সর্বাধিক গুরুত্ব দেওয়া হয় ।", {"entities": [[89, 115, "PERSON"]]}]
["জাতীয় পার্টির ( জেপি-মঞ্জু ) প্রার্থী ফরিদ আহমেদ সাইকেল প্রতীক নিয়ে নির্বাচন করছেন ।", {"entities": [[0, 13, "ORGANIZATION"], [38, 48, "PERSON"]]}]
["বছরের প্রথম মাসেই ব্যক্তিগত কারণ দেখিয়ে দায়িত্ব থেকে সরে দাঁড়ান ডিএসইর তৎকালীন সিইও এম মোশাররফ হোসাইন ।", {"entities": [[84, 101, "PERSON"]]}]
["জানুয়ারির শেষ সপ্তাহে আসছে শ্রীলঙ্কা , এরপর এশিয়া কাপ ও ওয়ার্ল্ড টি-টোয়েন্টি ।", {"entities": [[27, 36, "LOCATION"], [44, 49, "LOCATION"]]}]
["গতকাল বুধবার নগরের বরিশাল কলোনিতে নগর গোয়েন্দা পুলিশ অভিযান চালাতে গেলে এ ঘটনা ঘটে ।", {"entities": [[47, 52, "ORGANIZATION"]]}]
["সংসদের প্রথম অধিবেশনে তথ্য অধিকার আইন , ২০০৯ পাস হয় ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"]]}]
["প্রথম আলোর জামালপুরের সরিষাবাড়ী উপজেলা প্রতিনিধি শফিকুল ইসলামকে লাঞ্ছিত করে তাঁর মোটরসাইকেল ছিনিয়ে নিয়েছেন অবরোধকারীরা ।", {"entities": [[0, 10, "ORGANIZATION"], [11, 31, "LOCATION"], [49, 63, "PERSON"]]}]
["বিটিভিতে ভাষণ দেওয়ার সুযোগ না পাওয়া দলগুলো হলো : গণতন্ত্রী পার্টি ( আসন একটি ) , ন্যাশনাল আওয়ামী পার্টি ( আসন ছয়টি ) , বাংলাদেশ তরীকত ফেডারেশন ( আসন তিনটি ) , গণফ্রন্ট ( আসন একটি ) , বাংলাদেশ ইসলামী ফ্রন্ট ( আসন একটি ) ও বাংলাদেশ খেলাফত মজলিস ( আসন দুটি ) ।", {"entities": [[0, 8, "ORGANIZATION"], [49, 65, "ORGANIZATION"], [81, 103, "ORGANIZATION"], [119, 142, "ORGANIZATION"], [159, 167, "ORGANIZATION"], [183, 205, "ORGANIZATION"], [221, 242, "ORGANIZATION"]]}]
["খুলনার কয়রা উপজেলার উত্তর বেদকাশী ইউনিয়নে দুষ্কৃতকারীরা গত সোমবার রাত ১২টার দিকে ইউনিয়ন আওয়ামী লীগের কার্যালয়সহ একটি হিন্দু পরিবারের বসতঘর ও একটি দোকানঘর পুড়িয়ে দিয়েছে ।", {"entities": [[0, 11, "LOCATION"], [26, 33, "LOCATION"], [88, 100, "ORGANIZATION"]]}]
["সোহাগী বলেন , সামান্য পাউরুটি আর দুধ খেয়েছে লিমা ।", {"entities": [[0, 6, "PERSON"]]}]
["মহাজোট গঠনের পর বারবার এ আসনটি জাতীয় পার্টিকে ছেড়ে দেওয়ায় দলের নেতা-কর্মীদের বঞ্চনা আরও বেড়েছে ।", {"entities": [[31, 45, "ORGANIZATION"]]}]
["আপাতত গাজীপুর সদর হাসপাতালের নতুন ভবনেই কলেজের শিক্ষা কার্যক্রম চালু হচ্ছে ।", {"entities": [[6, 28, "ORGANIZATION"]]}]
["পুলিশ জানায় , নিহত রোজিনার গ্রামের বাড়ি সিরাজগঞ্জের সলঙ্গা থানার হাটিকুমরুলে ।", {"entities": [[0, 5, "ORGANIZATION"], [19, 26, "PERSON"], [40, 58, "LOCATION"], [65, 76, "LOCATION"]]}]
["সেখানে যদি আমরা চারটা দলকে কয়েকটা ম্যাচ খেলাই , একই সঙ্গে চট্টগ্রাম বা অন্য কোথাও বাকি দলগুলোকে খেলানোর ব্যবস্থা করা যায় , তাহলে বর্তমান পরিস্থিতিতেও লিগ চালানো সম্ভব।’ খেলোয়াড়দের ম্যাচ অনুশীলনে রাখার জন্যই বিকল্প পদ্ধতিতে খেলা চালানোর পক্ষে ফারুক , ‘নিজেদের মধ্যে দল করে প্রস্তুতি ম্যাচ খেলার চেয়ে প্রতিযোগিতামূলক ক্রিকেট খেলা ভালো ।", {"entities": [[58, 67, "LOCATION"]]}]
["এ তথ্যের ভিত্তিতে কামরুলকে এবং কামরুলের তথ্যের ভিত্তিতে র‌্যাব বিমানবন্দরের হ্যাঙ্গার সেকশনের এয়ার ক্রাফট কেবিন স্যুইপিং সুপারভাইজার আবু জাফরকে আটক করে ।", {"entities": [[18, 26, "PERSON"], [31, 39, "PERSON"], [63, 75, "LOCATION"], [133, 143, "PERSON"]]}]
["নাটকটিতে বিভিন্ন চরিত্রে অভিনয় করেছেন পংকজ মজুমদার , তৌফিক হাসান ভুঁইয়া , কাজী রোকসানা , সামিনা লুৎফা , মিজানুর রহমান , আবদুস সালাম , আবদুর রহিম , হাসনাইন সিকদার প্রমুখ ।", {"entities": [[38, 50, "PERSON"], [53, 71, "PERSON"], [74, 86, "PERSON"], [89, 101, "PERSON"], [104, 117, "PERSON"], [120, 131, "PERSON"], [134, 144, "PERSON"], [147, 161, "PERSON"]]}]
["গতকাল মঙ্গলবার দুপুরে ওই কমিটি ঘোষণা করেন বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক প্রধান নির্বাচন কমিশনার মোহাম্মদ সাখাওয়াত হোসেন ।", {"entities": [[89, 112, "PERSON"]]}]
["গতকাল শুরু আবুধাবি টেস্টে শ্রীলঙ্কার একাদশে উইকেটকিপারই চারজন—প্রসন্ন জয়াবর্ধনে , কুমার সাঙ্গাকারা , দীনেশ চান্ডিমাল ও কুশল সিলভা ।", {"entities": [[26, 36, "LOCATION"], [70, 79, "PERSON"], [82, 98, "PERSON"], [101, 116, "PERSON"], [119, 129, "PERSON"]]}]
["সম্প্রতি তিনি মেহেরপুরে আশ্রয় নেন ।", {"entities": [[14, 23, "LOCATION"]]}]
["শুরু থেকেই বিজয় দিবস টি-টোয়েন্টি কাপের উদ্যোগের প্রশংসা করে আসছেন , করলেন কালও , ‘আমার মনে হয় , এ টুর্নামেন্টটা সব সময় থাকা উচিত । বিপিএলে অনেক গুরুত্বপূর্ণ ।", {"entities": [[131, 138, "ORGANIZATION"]]}]
["গতকাল বুধবার নববর্ষ উপলক্ষে দেওয়া শুভেচ্ছা বার্তায় এসব কথা বলেন কিম ।", {"entities": [[64, 67, "PERSON"]]}]
["কলকাতায় দুই দফা গণধর্ষণের শিকার কিশোরীর মৃত্যুর পর এবার তাকে নিয়ে পশ্চিমবঙ্গে রাজনীতি শুরু হয়েছে ।", {"entities": [[0, 7, "LOCATION"], [66, 77, "LOCATION"]]}]
["এএফপি ।", {"entities": [[0, 5, "ORGANIZATION"]]}]
["আমাদের আহ্বান , বিরোধী দলের অবরোধ , হরতাল আর সরকারের জেল-জুলুম , দমন-পীড়ন—সবকিছু বন্ধ করুন ।", {"entities": [[45, 52, "ORGANIZATION"]]}]
["আক্কেলপুর থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা ( ওসি ) রেজাউস সাদিকের ভাষ্যমতে , আরমান গতকাল দুপুরে তাঁর গ্রামের বাড়ি আক্কেলপুর উপজেলার পূর্ণগোপীনাথপুরে সহযোগীদের নিয়ে গোপন বৈঠক করছিলেন ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"], [45, 59, "PERSON"], [71, 76, "PERSON"], [108, 117, "LOCATION"], [126, 142, "LOCATION"]]}]
["মামলাগুলোর দণ্ডাদেশের বিরোধিতা করে জামায়াতে ইসলামী ও তাদের ছাত্রসংগঠন ছাত্রশিবির একের পর এক কর্মসূচি দেয় ।", {"entities": [[35, 50, "ORGANIZATION"], [70, 80, "ORGANIZATION"]]}]
["শফিক-আকমল-ভাট্টিদের সঙ্গী করে অধিনায়ক আজ লিডটাকে নিয়ে যেতে চাইবেন শ্রীলঙ্কার ধরাছোঁয়ার বাইরে ।", {"entities": [[66, 76, "LOCATION"]]}]
["প্রত্যক্ষদর্শীরা জানান , এনামুল দোকান থেকে পালানোর আগেই লাঠিসোঁটা , রড , ধারালো অস্ত্র হাতে এসে পড়ল দুর্বৃত্তরা ।", {"entities": [[25, 31, "PERSON"]]}]
["গুলশান ক্লাব লিমিটেডের সভাপতি পদে পুনর্নির্বাচিত হয়েছেন ইরসাদ হোসেন ।", {"entities": [[0, 22, "ORGANIZATION"], [56, 67, "PERSON"]]}]
["এ দেশে এক-এগারো নিয়ে অনেক বিতর্ক হয়েছে ।", {"entities": [[2, 6, "LOCATION"]]}]
["পুলিশ কর্মকর্তারা সেখানে লাশ দাহ করার চেষ্টা করেন ।", {"entities": [[0, 5, "ORGANIZATION"]]}]
["ইরানের পক্ষে প্রধান সমঝোতাকারী আব্বাস আরাকশি গতকাল মঙ্গলবার এ কথা বলেছেন ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [31, 44, "PERSON"]]}]
["ভাঙচুর , আগুন : চট্টগ্রাম থেকে ভোর পাঁচটায় মেঘনা এক্সপ্রেসের একটি যাত্রীবাহী বাস ভোলার চরফ্যাশনের উদ্দেশে রওনা হয় ।", {"entities": [[16, 25, "LOCATION"], [81, 97, "LOCATION"]]}]
["কিন্তু নেইমারকে নিয়ে সমালোচনা ঠিকই চলছিল ।", {"entities": [[7, 15, "PERSON"]]}]
["পল্লীকবির ১১১তম জন্মবার্ষিকী পালন উপলক্ষে ফরিদপুরে সরকারি-বেসরকারি , সামাজিক ও সাংস্কৃতিক বিভিন্ন প্রতিষ্ঠান কর্মসূচি নিয়েছে ।", {"entities": [[42, 50, "LOCATION"]]}]
["জোহানসন বলেন , ‘আমি পরিচালনার কাজ করতে চাই , একটা পর্যায়ে গিয়ে অবশ্যই তা করব ।", {"entities": [[0, 7, "PERSON"]]}]
["তিনি বলেন , গত মাসের ২০ ও ২১ তারিখ মোহাম্মদপুরের জেনেভা ক্যাম্প ও এর আশপাশের এলাকায় অভিযান চালিয়ে ১৫০টি বোমা উদ্ধার করা হয়েছিল ।", {"entities": [[35, 63, "LOCATION"]]}]
["ফিলিস্তিনি প্রেসিডেন্ট মাহমুদ আব্বাস রামাল্লায় তাঁর সদর দপ্তরে যাওয়া মুক্তিপ্রাপ্তদের স্বাগত জানিয়ে বলেন , সব ফিলিস্তিনি বন্দীর মুক্তির জন্য ইসরায়েলের ওপর চাপ অব্যাহত রাখা হবে ।", {"entities": [[0, 10, "LOCATION"], [23, 36, "PERSON"], [37, 46, "LOCATION"], [110, 120, "LOCATION"], [141, 150, "LOCATION"]]}]
["গত বছর যে-লা হরতাল-অবরোধে কামকাজ বন্ধ রাইখ্যা বইস্যা আছলাম , এই বছরও ইতার অই লক্ষণ দেখতাছি।’ শিক্ষক দেবাশীষ কুমার সরকারের সঙ্গে কথা হয় কুমারগাঁও বাসস্ট্যান্ড এলাকায় ।", {"entities": [[100, 113, "PERSON"], [114, 121, "ORGANIZATION"], [135, 144, "LOCATION"]]}]
["গোল করেছেন আব্বাস গাজী ।", {"entities": [[11, 22, "PERSON"]]}]
["গোয়েন্দা পুলিশের এসআই সন্তোষ চাকমা জানান , জিজ্ঞাসাবাদে আসামিরা স্বীকার করেছেন , তাঁরা দীর্ঘদিন ফেনসিডিল বিক্রি করে আসছিলেন ।", {"entities": [[9, 16, "ORGANIZATION"], [22, 34, "PERSON"]]}]
["তাঁদের শিবগঞ্জ উপজেলা স্বাস্থ্য কমপ্লেক্সে ভর্তি করা হয় ।", {"entities": [[7, 42, "ORGANIZATION"]]}]
["গতকাল মঙ্গলবার মুখ্যমন্ত্রী অরবিন্দ কেজরিওয়াল বলেন , ১ জানুয়ারি থেকে দিল্লিতে ৪০০ ইউনিট পর্যন্ত ব্যবহার্য বিদ্যুতে রাজ্য সরকার ৫০ শতাংশ ভর্তুকি দেবে ।", {"entities": [[28, 45, "PERSON"], [69, 77, "LOCATION"], [121, 126, "ORGANIZATION"]]}]
["ওই ম্যাচে বেলকে ছাপিয়ে পাদপ্রদীপের আলো কেড়ে নিয়েছেন নেইমার ।", {"entities": [[52, 58, "PERSON"]]}]
["এ সময় শিবগঞ্জ বণিক সমিতির সাধারণ সম্পাদক তসিকুল ইসলাম কান্নাজড়িত কণ্ঠে বলেন , ‘এনামুল ভালো মানুষ ছিলেন ।", {"entities": [[6, 13, "LOCATION"], [14, 25, "ORGANIZATION"], [41, 53, "PERSON"], [78, 85, "PERSON"]]}]
["তবে রফিকুজ্জামান হত্যার ঘটনায় কেউ গ্রেপ্তার হয়নি ।", {"entities": [[4, 16, "PERSON"]]}]
["বেঙ্গল শিল্পালয় , ধানমন্ডি শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদিনের জন্মশতবর্ষ উপলক্ষে আয়োজন ।", {"entities": [[18, 26, "LOCATION"], [39, 53, "PERSON"]]}]
["গত ৩১ অক্টোবর প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা গাজীপুর সদর হাসপাতালকে ৫০০ শয্যার হাসপাতালে রূপান্তরের জন্য ভিত্তিপ্রস্তর স্থাপন করেন ।", {"entities": [[28, 38, "PERSON"], [39, 61, "ORGANIZATION"]]}]
["বিরোধী দলের শান্তিপূর্ণ রাজনৈতিক কর্মসূচি বাস্তবায়নের বিষয়ে কোনো ধরনের চুক্তি বা সমঝোতা হয়নি বলে জানিয়েছেন সুপ্রিম কোর্ট আইনজীবী সমিতির সভাপতি এ জে মোহাম্মদ আলী ।", {"entities": [[107, 135, "ORGANIZATION"], [143, 160, "PERSON"]]}]
["এএফপি ।", {"entities": [[0, 5, "ORGANIZATION"]]}]
["টুইটারে টেন্ডুলকার লিখেছেন , ‘ক্যালিস , অসাধারণ ক্যারিয়ারের জন্য তোমাকে অভিনন্দন ।", {"entities": [[8, 18, "PERSON"], [29, 37, "PERSON"]]}]
["বর্তমানে তিনি তিনটি ছবির কাজ করছেন—হ্যাপি নিউ ইয়ার , ফাইন্ডিং ফ্যানি ফার্নান্দেজ এবং ইমতিয়াজ আলীর পরবর্তী ছবি ।", {"entities": [[85, 97, "PERSON"]]}]
["হাতীবান্ধা থানা সূত্রে জানা গেছে , এই সাংবাদিকের পরিবারের বিরুদ্ধে করা অধিকাংশ মামলার দেখভাল করতেন হাতীবান্ধা থানার উপপরিদর্শক ( এসআই ) আনিসুর রহমান ।", {"entities": [[0, 10, "LOCATION"], [136, 148, "PERSON"]]}]
["সাংসদদের শপথের এক-দুই দিনের মধ্যেই নতুন সরকার গঠন হতে পারে ।", {"entities": [[40, 45, "ORGANIZATION"]]}]
["’ দুই শিশুর ঝগড়ার জের ধরে শাহ জালাল ( ২৫ ) নামে এক তরুণকে লাঠি দিয়ে পিটিয়ে ও ধারালো অস্ত্র দিয়ে কুপিয়ে হত্যা করা হয়েছে ।", {"entities": [[26, 35, "PERSON"]]}]
["চ্যানেল আই বেলা ৩-০৫ চোখের ভুল ।", {"entities": [[0, 10, "ORGANIZATION"]]}]
["একজন প্রবীণ আইনজীবী জনৈক বিচারকের বরাতে বলেছেন , সুপ্রিম কোর্টের জানাজা হয়ে গেছে ।", {"entities": [[49, 64, "ORGANIZATION"]]}]
["আমার কিছু বলার নেই।’ জানতে চাইলে ১৯ মামলার বাদী গোলাম মান্নান প্রথম আলোকে বলেন , ‘আমার জমি দখল করে তারা খাচ্ছে বলেই আমি তাদের বিরুদ্ধে মামলা দিয়েছি।’ প্রতিমন্ত্রীর নির্দেশেই এসব মামলা করেছেন কি না জানতে চাইলে তিনি বলেন , ‘সব মামলা সম্পর্কেই তিনি জানেন ।", {"entities": [[48, 61, "PERSON"]]}]
["তাঁরা অফিসে যোগাযোগ করে জানতে পারেন , রফিকুজ্জামান বিকেল পাঁচটার দিকে বের হয়ে গেছেন ।", {"entities": [[38, 50, "PERSON"]]}]
["হংকংয়ের ভিক্টোরিয়া হারবারে ছিল আতশবাজির সমারোহ ।", {"entities": [[0, 26, "LOCATION"]]}]
["সিআইডির সহকারী পুলিশ সুপার বিজয় কৃষ্ণ কর প্রথম আলোকে বিষয়টি নিশ্চিত করেছেন ।", {"entities": [[27, 40, "PERSON"]]}]
["জাফরুল ইসলাম চৌধুরী বলেন , ‘বাঁশখালীতে বিএনপি-জামায়াতের আনোয়ার হোসেন মঞ্জুর জেপি প্রার্থী হায়দার আলীকে সমর্থন দেওয়ার প্রশ্নই আসে না ।", {"entities": [[0, 19, "PERSON"], [56, 75, "PERSON"], [76, 80, "ORGANIZATION"]]}]
["চলতি বছরের ৯ জুলাই কলেজের ইংরেজি বিভাগের প্রধান অধ্যাপক জিয়া উদিদন আহমদ অধ্যক্ষ পদে যোগ দেন ।", {"entities": [[56, 71, "PERSON"]]}]
["ওভারপ্রতি ১৩.৪৭ রান , এই গতিতে ৫০ ওভার খেললে নিউজিল্যান্ডের রান হতো ৬৭৪ ! ম্যাচ কার্যত শেষ প্রথম ইনিংস শেষেই ।", {"entities": [[45, 59, "LOCATION"]]}]
["বাড্ডা থানার এসআই জাহাঙ্গীর আলম বলেন , পারভীন স্বামী জিয়াউর রহমানের সঙ্গে মধ্য বাড্ডার বাজার গলির এক বাসায় থাকতেন ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [18, 31, "PERSON"], [39, 45, "PERSON"], [53, 67, "PERSON"], [79, 86, "LOCATION"]]}]
["মো . হাজি সেলিম সাবেক সাংসদ সদস্য , ঢাকা-৮ , ঢাকা ।", {"entities": [[0, 15, "PERSON"], [36, 42, "LOCATION"], [45, 49, "LOCATION"]]}]
["কিন্তু দলের প্রধান এরশাদ নির্বাচনের বর্জনের ঘোষণায় অটল থাকায় গত ২০ দিন ধরে সিএমএইচে ‘আটক’ রয়েছেন বলে জাপার নেতা-কর্মীদের অভিযোগ ।", {"entities": [[75, 83, "LOCATION"]]}]
["এই প্রধান দুই বাস্তবতা সামনে রেখে বাংলাদেশের আদিবাসীদের মধ্যে পর্যায়ক্রমিকভাবে সংখ্যাগুরু সম্প্রদায়কেই বেছে নেওয়া হয়েছে ।", {"entities": [[34, 44, "LOCATION"]]}]
["১৮-দলীয় জোটের লাগাতার হরতাল-অবরোধে জামায়াত-শিবিরের সহিংসতা ; বিশেষত ককটেল ও বোমা বিস্ফোরণ , পেট্রলবোমা নিক্ষেপ এবং ভাঙচুর , অগ্নিসংযোগের মতো নাশকতামূলক কর্মকাণ্ড চরম আকার ধারণ করে ।", {"entities": [[35, 50, "ORGANIZATION"]]}]
["এখানেই শেষ নয় , সর্বোচ্চ রপ্তানি আয়ের এই খাতের ক্ষত আরও দীর্ঘ করে আমেরিকার বাজারে জিএসপি-সুবিধা স্থগিতের সিদ্ধান্ত , বছরের শেষার্ধে প্রকট হয়ে ওঠা রাজনৈতিক অস্থিরতা-সহিংসতা আর সব শেষে স্ট্যান্ডার্ড গার্মেন্টসে নাশকতা ।", {"entities": [[66, 74, "LOCATION"], [183, 208, "ORGANIZATION"]]}]
["সাম্প্রতিক দিনগুলোর সহিংসতা দেশের অর্থনীতির বারোটা বাজিয়ে দিয়েছে ।", {"entities": [[28, 33, "LOCATION"]]}]
["আর বাকলিয়ার সমাবেশে উপস্থিত ছিলেন চট্টগ্রাম নগর বিএনপির সাবেক ধর্মবিষয়ক সম্পাদক মোহাম্মদ আলী , বাকলিয়া থানা বিএনপির যুগ্ম সম্পাদক ইছাক চৌধুরী প্রমুখ ।", {"entities": [[3, 11, "LOCATION"], [34, 43, "LOCATION"], [48, 55, "ORGANIZATION"], [80, 92, "PERSON"], [95, 102, "LOCATION"], [108, 115, "ORGANIZATION"], [130, 141, "PERSON"]]}]
["গাজীপুরের কালিয়াকৈর থানার পুলিশের তিন কর্মকর্তার বিরুদ্ধে নাশকতার মামলায় গ্রেপ্তারের ভয়ভীতি দেখিয়ে এক ব্যক্তির কাছ থেকে ৯০ হাজার টাকা নেওয়ার অভিযোগ পাওয়া গেছে ।", {"entities": [[0, 19, "LOCATION"], [26, 33, "ORGANIZATION"]]}]
["এ ক্ষেত্রে নওয়াজ শরিফ পক্ষপাতমূলক আচারণ করছেন বলে অভিযোগ করেন আনোয়ার মনসুর ।", {"entities": [[11, 21, "PERSON"], [62, 74, "PERSON"]]}]
["জামালপুরের সরিষাবাড়ীর বাউসী ব্রিজ , তালুকদার বাড়ি জোড় ব্রিজ ও পারপাড়া এই তিনটি এলাকায় ১০টি মোটরসাইকেল ও পাঁচটি অটোবাইক ভাঙচুর করেন অবরোধকারীরা ।", {"entities": [[0, 33, "LOCATION"], [36, 59, "LOCATION"], [62, 69, "LOCATION"]]}]
["এ মৌসুমেও জার্মান পরাশক্তি এগোচ্ছে দাপট নিয়েই ।", {"entities": [[10, 17, "LOCATION"]]}]
["রাজবাড়ী সদর উপজেলার চন্দনী ইউনিয়নের আফড়া মধ্যপাড়া থেকে গত মঙ্গলবার রাতে সুজন শেখ ( ২০ ) নামের এক তরুণের লাশ উদ্ধার করা হয়েছে ।", {"entities": [[0, 7, "LOCATION"], [20, 26, "LOCATION"], [36, 49, "LOCATION"]]}]
["ডিজনি-পিক্সারের বিখ্যাত অ্যানিমেটেড ছবি কারস-এ কণ্ঠ দিয়েছিলেন মাইকেল শুমাখার ।", {"entities": [[62, 76, "PERSON"]]}]
["৫ মে ঢাকায় হেফাজতে ইসলামের ব্যাপক তাণ্ডব হলো ।", {"entities": [[5, 10, "LOCATION"], [11, 26, "ORGANIZATION"]]}]
["৭ ম্যাচে ১৩ উইকেট নিয়ে টুর্নামেন্টের সর্বোচ্চ উইকেটও তাঁর । সাত ম্যাচে ২৯৮ রান করে টুর্নামেন্টের সর্বোচ্চ স্কোরার—টুর্নামেন্ট-সেরার পুরস্কারটা উঠেছে প্রাইম ব্যাংকের এনামুল হকের হাতেই ।", {"entities": [[149, 164, "ORGANIZATION"], [165, 176, "PERSON"]]}]
["এর মধ্যে গত সোমবার রাতে রোজিনা আক্তার নামের ওই শিশু এবং গতকাল মঙ্গলবার সকালে রফিকুজ্জামান ( ৪৫ ) নামের ওই নিরাপত্তা কর্মকর্তার লাশ উদ্ধার করে পুলিশ ।", {"entities": [[24, 37, "PERSON"], [77, 89, "PERSON"], [142, 147, "ORGANIZATION"]]}]
["এর মধ্যে আছেন সাংবাদিক সায়েম সাবু , তাঁর মা লাইলী বেগম , ভাই ব্যবসায়ী লোকমান হোসেন ও বিচারক লুৎফর রহমান , বোন রাশেদা আক্তার , বোন জামাই আবদুর রাজ্জাক , পাঁচ মামা আবুল হাশেম তালুকদার , আবদুল লতিফ , আবুল কালাম , আবুল হোসেন ও মকবুল হোসেন এবং এই মামাদের শ্যালক স্বাধীন শেখ অন্যতম ।", {"entities": [[23, 33, "PERSON"], [44, 54, "PERSON"], [70, 82, "PERSON"], [92, 103, "PERSON"], [110, 123, "PERSON"], [136, 149, "PERSON"], [162, 166, "PERSON"], [184, 194, "PERSON"], [197, 201, "PERSON"], [210, 220, "PERSON"], [223, 234, "PERSON"], [257, 268, "PERSON"]]}]
["জানতে চাইলে সড়ক ও জনপথ বিভাগের বগুড়ার নির্বাহী প্রকৌশলী মো . জাহাঙ্গীর আলম জানান , ঢাকা-রংপুর মহাসড়কের বগুড়া সওজের তত্ত্বাবধানে রয়েছে হাটিকুমরুল থেকে মোকামতলা পর্যন্ত অংশ ।", {"entities": [[31, 37, "LOCATION"], [56, 74, "PERSON"], [83, 93, "LOCATION"], [103, 108, "LOCATION"], [134, 144, "LOCATION"], [150, 158, "LOCATION"]]}]
["সেটি কমিয়ে এ বছর থেকে এএফসি দেবে ৩৭৫০ ডলার করে ।", {"entities": [[22, 27, "ORGANIZATION"]]}]
["এসব নিয়ে স্থানীয় চৌকিদার মকবুল দুজন পুলিশ নিয়ে সোমবার রাতে কেসমতের বাড়ি যান ।", {"entities": [[17, 24, "ORGANIZATION"], [25, 30, "PERSON"], [36, 41, "ORGANIZATION"], [59, 66, "PERSON"]]}]
["ঢাকার বাজারে এদিন মূল্যবৃদ্ধির শীর্ষে পাঁচ কোম্পানির তালিকায় ছিল যথাক্রমে পদ্মা অয়েল , আইডিএলসি ফিন্যান্স , মেঘনা পেট্রোলিয়াম , আরামিট ও বাংলাদেশ ইন্ডাস্ট্রিয়াল ফিন্যান্স ।", {"entities": [[0, 5, "LOCATION"], [74, 84, "ORGANIZATION"], [87, 105, "ORGANIZATION"], [108, 125, "ORGANIZATION"], [128, 134, "ORGANIZATION"], [137, 145, "LOCATION"], [146, 170, "ORGANIZATION"]]}]
["আলোচনা শেষে মিনু হক , দীপা খন্দকার , মুনমুন আহমেদ , কবিরুল ইসলাম , তাবাসসুম আহমেদ , সেলিনা হক , ফাতেমা কাশেম , ফারহানা চৌধুরী বেবীর নৃত্য পরিচালনায় ১৮টি নৃত্যদলের শিল্পীরা নৃত্য পরিবেশন করেন । এই তো কয়েক মাস আগে শিল্পকলা একাডেমীর পরীক্ষণ থিয়েটার হলে তাঁকে দেখা গেছে ।", {"entities": [[12, 19, "PERSON"], [22, 34, "PERSON"], [37, 49, "PERSON"], [52, 64, "PERSON"], [67, 81, "PERSON"], [84, 93, "PERSON"], [96, 108, "PERSON"], [111, 131, "PERSON"], [212, 229, "LOCATION"]]}]
["বিশেষ করে ব্যাংককের পাতায়াতে আমি একজন অপরাধীর ভূমিকায় অভিনয় করতে গিয়ে নতুন অনেক অভিজ্ঞতা পেয়েছি ।", {"entities": [[10, 28, "LOCATION"]]}]
["এ সময় এলাকার করম ব্যাপারী ছাত্রদের চোখে টর্চ মারেন ।", {"entities": [[13, 16, "PERSON"]]}]
["বিএনপির দায়িত্বশীল একাধিক নেতা জানান , তাঁরা শেষ আশা হিসেবে এখনো বিদেশি কূটনীতিকদের দিকে চেয়ে আছেন ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"]]}]
["এবারই প্রথম দক্ষিণ আফ্রিকার জনগণ তাঁদের প্রিয় নেতা নেলসন ম্যান্ডেলাকে ছাড়া নববর্ষকে স্বাগত জানায় ।", {"entities": [[12, 27, "LOCATION"], [51, 69, "PERSON"]]}]
["এর আগে দুর্নীতির অভিযোগে পদ্মা সেতুতে অর্থায়ন স্থগিত করে বিশ্বব্যাংক জিএসপি স্থগিত বাংলাদেশি পণ্য রপ্তানির ক্ষেত্রে অগ্রাধিকারমূলক বাজার সুবিধা ( জিএসপি ) গত ২৭ জুন স্থগিত করে দেয় যুক্তরাষ্ট্র ।", {"entities": [[25, 37, "LOCATION"], [57, 68, "ORGANIZATION"], [180, 192, "LOCATION"]]}]
["সর্বশেষ প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা টেলিফোনে খালেদা জিয়াকে গণভবনে যাওয়ার আমন্ত্রণ জানালে তিনি প্রধানমন্ত্রীকে বলেছিলেন , হরতালের কর্মসূচি শেষ হলে শরিকদের সঙ্গে আলাপ করে তিনি জানাবেন ।", {"entities": [[22, 32, "PERSON"], [42, 55, "PERSON"]]}]
["এ নিয়ে গত ২৪ ডিসেম্বর প্রথম আলোতে ‘গতিরোধকের ফাঁদ পেতে যানবাহনে নাশকতা’ শিরোনামে প্রতিবেদন ছাপা হয় ।", {"entities": [[22, 33, "ORGANIZATION"]]}]
["এসব বিষয়ে তদন্ত কর্মকর্তা বিজয় কৃষ্ণ কর প্রথম আলোকে বলেন , অভিযোগপত্রে যাঁদের আসামি করা হচ্ছে , তাঁদের যেন সর্বোচ্চ শাস্তি দেওয়া হয় , সে ব্যাপারে সুপারিশ থাকবে ।", {"entities": [[26, 39, "PERSON"], [40, 51, "ORGANIZATION"]]}]
["৩২ মিনিটের বক্তব্যজুড়ে ছিল তাঁর সরকারের সাফল্যগাথা ।", {"entities": [[32, 39, "ORGANIZATION"]]}]
["১৫ বছরের জন্য দেওয়া এই বরাদ্দ থেকে সরকারের চার হাজার ৮১ কোটি টাকা আয়ের পরিকল্পনা রয়েছে সাদা পতাকার প্রতিবাদ রাজনৈতিক সহিংসতা বন্ধে দুই নেত্রীকে বছরজুড়েই বারবার সংলাপে বসার আহ্বান জানান ব্যবসায়ীরা ।", {"entities": [[35, 42, "ORGANIZATION"]]}]
["বিএনপির কর্মসূচি রুখতে যানবাহনসহ সারা দেশ যেভাবে অবরুদ্ধ রাখছে সরকার , তারা কি একটি বারও ভাবল না সাধারণ চাকরিজীবী , ব্যবসায়ীরা কীভাবে যানবাহন ছাড়া কর্মক্ষেত্রে যাবেন ? তাহলে প্রধানমন্ত্রী অমন দিনগুলোতে সরকারি ছুটি ঘোষণা করেন না কেন ? ক্ষমতার লড়াইয়ে হয়তো শেষ পর্যন্ত আওয়ামী লীগই জয়ী হবে কিন্তু এই রাজনৈতিক সহিংসতায় দেশের সম্পদ , বাণিজ্য , শিক্ষা ও সার্বিক উন্নয়নের যে ক্ষতি হচ্ছে , তার মাশুল তো বাংলাদেশের প্রত্যেক নাগরিককেই দিতে হবে ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"], [63, 68, "ORGANIZATION"], [266, 272, "ORGANIZATION"], [394, 404, "LOCATION"]]}]
["তবে আমাদের দেশে আশঙ্কার ব্যাপার হলো , সরকার বদল হলে রাষ্ট্রীয় রীতিনীতি আমূল পাল্টে যায় ।", {"entities": [[38, 43, "ORGANIZATION"]]}]
["তৃণমূল পর্যায়ের নেতা-কর্মীরা তাঁর পক্ষে কাজ করছেন।’ দলীয় সূত্র জানায় , এ আসনে বরাবরই আওয়ামী লীগের বড় ভোটব্যাংক রয়েছে ।", {"entities": [[85, 97, "ORGANIZATION"]]}]
["এরপর ৩০ ডিসেম্বর ওসি মাহমুদুল আলমকে শাজাহানপুর থানা থেকে প্রত্যাহার করে বরিশাল রেঞ্জে সংযুক্ত করা হয় ।", {"entities": [[21, 35, "PERSON"], [36, 46, "LOCATION"], [72, 78, "LOCATION"]]}]
["ঘটনার পর পুলিশ পিকআপ ভ্যানসহ চালক আনোয়ার হোসেনকে আটক করে ।", {"entities": [[9, 14, "ORGANIZATION"], [34, 48, "PERSON"]]}]
["মোজাম্মেল হক আরও জানান , সুষ্ঠু ভোট গ্রহণ নিশ্চিত করতে প্রশাসনের পক্ষ থেকে পুলিশ-র‌্যাব ও সেনাবাহিনীর সমন্বয়ে তিন স্তরের নিরাপত্তাবলয় গঠন করা হয়েছে ।", {"entities": [[0, 12, "PERSON"], [75, 87, "ORGANIZATION"], [90, 101, "ORGANIZATION"]]}]
["আহত ব্যক্তিদের মধ্যে পাঁচজনকে চট্টগ্রাম মেডিকেল কলেজ হাসপাতালে পাঠানো হয়েছে ।", {"entities": [[30, 62, "ORGANIZATION"]]}]
["নবীনগরের বড়াইল ইউনিয়নের জালশুকা গ্রামের চায়ের দোকানের মালিক রেতু মিয়া বলেন , নির্বাচন যদি ঠিকঠাকভাবে হতো , তাহলে দেশের অবস্থা এমন থাকত না ।", {"entities": [[0, 14, "LOCATION"], [24, 31, "LOCATION"], [60, 69, "PERSON"]]}]
["ঘটনার সত্যতা নিশ্চিত করে উপজেলা আওয়ামী লীগের সাধারণ সম্পাদক আলমগীর হোসেন বলেন , বরগুনা-২ আসনের আওয়ামী লীগ মনোনীত প্রার্থী শওকত হাচানুর রহমানের বিরুদ্ধে এবং স্বতন্ত্র এক প্রার্থীর পক্ষে প্রচারণা চালানোর দায়ে গঠনতন্ত্রের ধারা ৪৬ ( ঞ ) ও ( ঠ ) মোতাবেক ওই ১০ নেতাকে বহিষ্কর করা হয়েছে ।", {"entities": [[32, 44, "ORGANIZATION"], [60, 72, "PERSON"], [80, 88, "LOCATION"], [95, 105, "ORGANIZATION"], [122, 142, "PERSON"], [207, 218, "ORGANIZATION"]]}]
["গোপীনাথপুর ইউনিয়ন পরিষদের ( ইউপি ) চেয়ারম্যান সাঈদ জোয়ার্দ্দার বলেন , আরমান আলী নিহত হওয়ায় এলাকার মানুষের মধ্যে স্বস্তি ফিরে এসেছে ।", {"entities": [[0, 10, "LOCATION"], [46, 62, "PERSON"], [70, 79, "PERSON"]]}]
["স্মরণানুষ্ঠান সাজানো হয় বুলবুল পদক প্রদান ও নৃত্যায়োজন দিয়ে ।", {"entities": [[24, 30, "PERSON"]]}]
["আরও বেশ কয়েকজন ব্যক্তির কাছ থেকে ঘুষ নেওয়ার অভিযোগে শফিকুলকে গত সোমবার রাতে প্রত্যাহার করে পুলিশ লাইনে সংযুক্ত করেন গাজীপুরের পুলিশ সুপার আবদুল বাতেন ।", {"entities": [[52, 60, "PERSON"], [91, 96, "ORGANIZATION"], [116, 125, "LOCATION"], [138, 149, "PERSON"]]}]
["বোঝা যাচ্ছে , মোস্তফা জালাল ও মো . সেলিমের মধ্যে হাড্ডাহাড্ডি লড়াই হবে ।", {"entities": [[14, 27, "PERSON"], [30, 42, "PERSON"]]}]
["রাজনৈতিক অস্থিতি-শীলতার মূল্য এভাবেই দিতে হবে বাংলাদেশকে।’ দেশের পণ্য রপ্তানিতে এখন পর্যন্ত সন্তোষজনক আয় অব্যাহত আছে ।", {"entities": [[46, 58, "LOCATION"]]}]
["তবে কাসুরি বলেন , বিশেষ এই আদালতকে শেক্সপিয়ারের থিয়েটার বলেই মনে হয় ।", {"entities": [[35, 47, "PERSON"]]}]
["সূত্র জানায় , বর্তমান স্পিকার শিরীন শারমিন চৌধুরীকে নতুন স্পিকার করার ব্যাপারে আওয়ামী লীগের নীতিগত সিদ্ধান্ত থাকায় ফেব্রুয়ারির প্রথম সপ্তাহেই সংরক্ষিত আসনে নারী সাংসদ নির্বাচন হবে ।", {"entities": [[30, 51, "PERSON"], [79, 91, "ORGANIZATION"]]}]
["ররি এবং আমি ২০১৪ সালটা সাফল্যের সঙ্গে শুরু করছি ! ... আমি হ্যাঁ বলেছি ! ! ! ’ ২০১২ সালের শেষ দিনটিতেও ওজনিয়াকির অনামিকায় এ রকম একটা আংটি ছড়িয়েছিল গুঞ্জন ।", {"entities": [[102, 111, "PERSON"]]}]
["বৈচিত্র্যময় বৃহত্তর হাওরাঞ্চলের মানুষের দীর্ঘদিনের প্রাণের দাবির ফলে বাংলাদেশ রেলওয়ে সম্প্রতি চালু করেছে ‘হাওর এক্সপ্রেস’ নামের নতুন আন্তনগর ট্রেন ।", {"entities": [[69, 84, "ORGANIZATION"]]}]
["গাজীপুর মেডিকেল কলেজের শিক্ষা কার্যক্রম আনুষ্ঠানিকভাবে শুরু হচ্ছে আজ বুধবার থেকে ।", {"entities": [[0, 22, "ORGANIZATION"]]}]
["চৌকিদার আর পুলিশ মিলে তাঁর স্বামীকে পিটিয়ে মেরে ফেলেছে ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"], [11, 16, "ORGANIZATION"]]}]
["ময়নাতদন্তের জন্য মৃতদেহ জয়পুরহাট সদর হাসপাতাল মর্গে পাঠানো হয়েছে ।", {"entities": [[24, 45, "ORGANIZATION"]]}]
["তার মধ্যে একজন অবরোধের মধ্যেও উত্তরাঞ্চলে শীতের বস্ত্র বিতরণ কর্মসূচি চালিয়ে যাচ্ছে ।", {"entities": [[30, 41, "LOCATION"]]}]
["সিরাজগঞ্জের উল্লাপাড়া উপজেলায় দুই পক্ষের সংঘর্ষে মামুন হোসেন ( ২২ ) নামের আহত এক যুবক চিকিৎসাধীন অবস্থায় গতকাল বুধবার মারা গেছেন ।", {"entities": [[0, 11, "LOCATION"], [49, 60, "PERSON"]]}]
["লুইস ফিগোর সঙ্গে আছে বন্ধত্ব ।", {"entities": [[0, 10, "PERSON"]]}]
["এর জবাবে আকরাম শেখ বলেন , তিনি চাইলে কাসুরির চেয়ে শতগুণ গলা চড়িয়ে কথা বলতে পারেন ।", {"entities": [[9, 18, "PERSON"]]}]
["নেইমার ও গ্যারেথ বেলের মধ্যে পার্থক্য হচ্ছে , ক্রিস্টিয়ানো রোনালদো না থাকলে ওয়েলশম্যান ( বেল ) চোখের পলকে দলকে জিতিয়ে দিতে পারে ।", {"entities": [[0, 6, "PERSON"], [9, 22, "PERSON"], [46, 66, "PERSON"], [76, 86, "PERSON"]]}]
["এটি নিয়ন্ত্রণ করেন সোহেল রানা ।", {"entities": [[19, 29, "PERSON"]]}]
["ফায়ার সার্ভিসের একটি দল এসে আগুন নিয়ন্ত্রণে আনে ।", {"entities": [[0, 15, "ORGANIZATION"]]}]
["রাজধানীর মোহাম্মদপুরের বিজলি মহল্লার সরকারি কলোনির পেছনে একটি পরিত্যক্ত জায়গা থেকে ৪৩টি হাতবোমা উদ্ধার করেছে র্যাব ।", {"entities": [[9, 22, "LOCATION"]]}]
["খবর পেয়েই ছুটে যায় কেশব ।", {"entities": [[19, 23, "PERSON"]]}]
["ভোগ্যপণ্যের দাম সাধারণের হাতের নাগালে রাখার জন্য বাজার সিন্ডিকেট রোধ করতে প্রতিযোগিতা আইনের যথাযথ প্রয়োগ , টিসিবিকে কার্যকর করা , আন্তর্জাতিক বাজারে দাম কমলেও দেশে না কমানোর ব্যবসায়ীদের যে প্রবণতা সেটা রোধ , সরকারকে ‘মার্কেট ইন্টেলিজেন্স’ চালু করা এবং পণ্যের মোড়কজাতকরণ বিধিমালা কার্যকর করার সুপারিশ করেছে ক্যাব ।", {"entities": [[107, 115, "ORGANIZATION"], [306, 311, "ORGANIZATION"]]}]
["নাম না প্রকাশ করার শর্তে কয়েকজন বলেন , ‘এমন ব্যক্তিরা অনুরোধ করেন , যা আমাদের অস্বস্তিতে ফেলে দেয়।’ প্রসঙ্গত , গত ২৪ এপ্রিল সাভারে রানা প্লাজা ধসে এক হাজার ১৩৪ জন নিহত এবং আহত হয়েছেন প্রায় দুই হাজার শ্রমিক ।", {"entities": [[131, 142, "ORGANIZATION"]]}]
["এ সময় অন্যদের মধ্যে ইউএনও রাসেল সাবরিন , সহকারী কমিশনার ( ভূমি ) সন্দ্বীপ কুমার রায় , উপজেলা পরিষদের চেয়ারম্যান গোলাম মওলা প্রমুখ উপস্থিত ছিলেন ।", {"entities": [[26, 38, "PERSON"], [65, 83, "PERSON"], [112, 122, "PERSON"]]}]
["অবস্থার অবনতি হওয়ায় সেখান থেকে তাঁকে বরিশাল শেরেবাংলা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালে পাঠানো হয় ।", {"entities": [[37, 76, "ORGANIZATION"]]}]
["গতকাল বুধবার জ্বালানি তেল পরিবেশক সমিতির কার্যালয়ে এক যৌথ সভা থেকে এ অনুরোধ জানানো হয় ।", {"entities": [[13, 40, "ORGANIZATION"]]}]
["কেসমতের পরিবার , এলাকাবাসী ও পুলিশ সূত্রে জানা গেছে , সোমবার রাত নয়টার দিকে স্থানীয় গ্রামপুলিশ ( চৌকিদার ) মকবুল হোসেন দুজন পুলিশ নিয়ে কেসমতের বাড়ি যান ।", {"entities": [[0, 7, "PERSON"], [29, 34, "ORGANIZATION"], [84, 94, "ORGANIZATION"], [97, 104, "ORGANIZATION"], [107, 118, "PERSON"], [124, 129, "ORGANIZATION"], [135, 142, "PERSON"]]}]
["নববর্ষ উপলক্ষে কাল বুধবার ছবিটি মুক্তি পাচ্ছে ঢাকার যমুনা ফিউচার পার্কের ব্লকবাস্টার সিনেমাসে ।", {"entities": [[46, 72, "LOCATION"]]}]
["পাসের হার বৃদ্ধি সরকার ও অভিভাবকদের সন্তুষ্টি ঘটালেও শিক্ষার মান না বাড়লে আখেরে এই শিক্ষার্থীরা নিজেদের জীবনে ও দেশের বিকাশে যোগ্যতার পরিচয় দিতে পারবে না ।", {"entities": [[17, 22, "ORGANIZATION"]]}]
["তখনই উড়ছে কিউইরা , রাইডারের রান ছিল ১৯ বলে ৪০ , অধিনায়ক ম্যাককালাম ফিরে গেছেন ১১ বলে ৩৩ করে ।", {"entities": [[56, 66, "PERSON"]]}]
["হতে পারেন তিনি সর্বকালের অন্যতম সেরা বাঁহাতি স্পিনার , হতে পারেন ভারতের কিংবদন্তিদের একজন ।", {"entities": [[65, 71, "LOCATION"]]}]
["কিন্তু কোনো এক অদৃশ্য কারণে নবনির্বাচিত সভাপতি এবং সাধারণ সম্পাদকসহ নীল দলের কোনো সদস্য মানববন্ধনে উপস্থিত ছিলেন না ।", {"entities": [[72, 76, "ORGANIZATION"]]}]
["এই হচ্ছে নাটকের দল ‘বটতলা’র নতুন নাটক দ্য ট্রায়াল অব মাল্লাম ইলিয়ার পটভূমি ।", {"entities": [[19, 27, "LOCATION"], [53, 67, "PERSON"]]}]
["রানা প্লাজা ধসের পেছনে দুর্নীতির প্রভাব ছিল দিবালোকের মতো পরিষ্কার ।", {"entities": [[0, 11, "ORGANIZATION"]]}]
["তাদের এই ঝগড়াকে কেন্দ্র করে আতিকুল ইসলাম ও আবু সাঈদের মধ্যে উত্তেজনা চলছিল ।", {"entities": [[28, 40, "PERSON"], [43, 53, "PERSON"]]}]
["এ নিয়ে গতকাল বুধবার সকালে কলকাতার নিমতলা ঘাট শ্মশানে পুলিশের সঙ্গে মেয়েটির পরিবার ও বামপন্থীদের মধ্যে প্রায় তিন ঘণ্টা ধরে হট্টগোল হয় ।", {"entities": [[53, 60, "ORGANIZATION"]]}]
["পুলিশের পিটুনিতে কেসমত আলীর মৃত্যু হয়েছে বলে পরিবার দাবি করেছে ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"], [17, 27, "PERSON"]]}]
["গতকাল বুধবার জামায়াত নেতা ইয়াছিন আলী , তাঁর ছেলে রবিউল হাসান এবং শাজাহানপুর উপজেলা জামায়াতের শীর্ষস্থানীয় নেতাসহ ২২০ জনের বিরুদ্ধে গত বছরের ৩ মার্চের সহিংসতায় উপজেলা আওয়ামী লীগের কার্যালয়ে হামলা ও আগুন দেওয়ার মামলায় অভিযোগপত্র দাখিলের নথিতে চূড়ান্ত অনুমোদন দিয়েছেন বগুড়ার পুলিশ সুপার ।", {"entities": [[13, 20, "ORGANIZATION"], [26, 36, "PERSON"], [49, 60, "PERSON"], [65, 75, "LOCATION"], [83, 92, "ORGANIZATION"], [166, 178, "ORGANIZATION"], [265, 271, "LOCATION"]]}]
["রয়টার্স ও এএফপি ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"], [10, 15, "ORGANIZATION"]]}]
["জামায়াত-শিবিরের সাম্প্রতিক সহিংসতার কারণে শান্তিপূর্ণ নির্বাচন নিয়ে শঙ্কা আছে লালমনিরহাট-১ ( হাতীবান্ধা-পাটগ্রামে ) আসনেও ।", {"entities": [[0, 15, "ORGANIZATION"], [78, 90, "LOCATION"], [93, 113, "LOCATION"]]}]
["গত বছর ১১ মাসে কাজের জন্য দেশের বাইরে গেছে প্রায় তিন লাখ ৭১ হাজার বাংলাদেশি ।", {"entities": [[66, 75, "LOCATION"]]}]
["সরিষাবাড়ী থানার ওসি জানান , মোটরসাইকেলটি উদ্ধারের চেষ্টা চলছে ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"]]}]
["এরপর গত দুই সপ্তাহে কেবল এরশাদের গলফ খেলার খবর গণমাধ্যমে এলেও তাঁর কোনো বক্তব্য আসছে না ।", {"entities": [[25, 32, "PERSON"]]}]
["অভিযোগগুলো পড়ে শোনানো শেষে ট্রাইব্যুনাল সুবহানের কাছে জানতে চান , তিনি দোষী না নির্দোষ ? জবাবে সুবহান দাবি করেন , তিনি নির্দোষ ।", {"entities": [[40, 48, "PERSON"], [95, 101, "PERSON"]]}]
["ঘটনাটিতে পুলিশ বাদী হয়ে দুটি মামলা করে ।", {"entities": [[9, 14, "ORGANIZATION"]]}]
["প্রধান বিচারপতি তাঁর বক্তব্যে বহিরাগতদের সুপ্রিম কোর্টের আক্রমণের বিষয়ে নির্লিপ্ত থাকায় আইনজীবী সমিতির সভাপতি হিসেবে আমি বিস্ময় ও ক্ষোভ প্রকাশ করি ।", {"entities": [[41, 56, "ORGANIZATION"]]}]
["ইউসেবিও , লুইস ফিগো , ক্রিস্টিয়ানো রোনালদোদের দেশের কোচ রুই হোসে ক্যাপেলা বাতিস্তার কথাবার্তায়ও তাই থাকল ক্লান্তির ছাপ ।", {"entities": [[0, 7, "PERSON"], [10, 19, "PERSON"], [22, 45, "PERSON"], [60, 83, "PERSON"]]}]
["শাবনূরের স্বামী অনীক মাহমুদ এখন আছেন ঢাকায় ।", {"entities": [[0, 8, "PERSON"], [16, 27, "PERSON"], [37, 42, "LOCATION"]]}]
["নাসিম ওসমানের পেশা চাকরি ও ব্যবসা ।", {"entities": [[0, 13, "PERSON"]]}]
["মোস্তফা জালালের সঙ্গী একজনের কাছে নির্বাচনের পরিস্থিতি জানতে চাইলে বললেন , প্রতিদ্বন্দ্বী স্বতন্ত্র প্রার্থী হাজি মো . সেলিম একই দলের নেতা ও সাবেক সাংসদ হওয়ায় তাঁরা কিছুটা চাপে আছেন ।", {"entities": [[0, 15, "PERSON"], [114, 124, "PERSON"]]}]
["বিএনপির হরতাল আর অবরোধে মানুষ আজ নাকাল , জনজীবন হয়ে পড়েছে পর্যুদস্ত ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"]]}]
["তাঁর জায়গাতেই আড়াই সপ্তাহের জন্য সাকিবকে চেয়ে বিসিবিকে ই-মেইল করেছেন অ্যাডিলেড স্ট্রাইকার্সের ডিরেক্টর অব ক্রিকেট জিমি কক্স ।", {"entities": [[33, 40, "PERSON"], [46, 54, "ORGANIZATION"], [114, 123, "PERSON"]]}]
["উদাহরণস্বরূপ বলা যায় , ভারতের ত্রিপুরা রাজ্যের ত্রিপুরাদের ককবোরক ভাষা লিখিত হয় বাংলা হরফে কিন্তু বাংলাদেশের ত্রিপুরাদের দাবি অনুযায়ী তারা রোমান হরফ গ্রহণ করেছে ।", {"entities": [[23, 38, "LOCATION"], [98, 108, "LOCATION"]]}]
["আবৃত্তি করেন হাসান আরিফ ।", {"entities": [[13, 23, "PERSON"]]}]
["৩১ ডিসেম্বরের বৈঠকে উভয় পক্ষের আইনজীবীরা সুপ্রিম কোর্ট অঙ্গনে মিছিল-সমাবেশ না করার অঙ্গীকার করেছিলেন মর্মে খবর বেরিয়েছিল ।", {"entities": [[41, 54, "ORGANIZATION"]]}]
["স্থানীয় আওয়ামী লীগের সূত্র জানায় , দলের অধিকাংশ নেতা দলীয় প্রার্থীর পক্ষে কাজ করলেও সেলিমের পক্ষেও স্থানীয় কিছু নেতা-কর্মী কাজ করছেন ।", {"entities": [[8, 20, "ORGANIZATION"], [84, 91, "PERSON"]]}]
["জোট দুটি দেশের সব পোশাক কারখানা পরিদর্শন করে কর্মপরিবেশের উন্নতি ঘটাবে ।", {"entities": [[9, 14, "LOCATION"]]}]
["আগামী মার্চ মাসে ছেলে আইজান নেহানকে সঙ্গে নিয়ে দেশে আসবেন শাবনূর ।", {"entities": [[22, 35, "PERSON"], [58, 64, "PERSON"]]}]
["বিদায়ী বছরের অর্থনীতিকে বাংলাদেশ ব্যাংক এভাবেই মূল্যায়ন করেছে ।", {"entities": [[24, 39, "ORGANIZATION"]]}]
["এখন এরশাদকে জাতির উদ্দেশে নির্বাচনী ভাষণ দেওয়ার জন্য চাপ দেওয়া হচ্ছে ।", {"entities": [[4, 11, "PERSON"]]}]
["তিনি প্রথম আলোর পর্যবেক্ষণ সমর্থন করে বলেন , ‘অতি উচ্চহারে রাজস্ব আদায়ের লক্ষ্যমাত্রা নির্ধারণ করায় শেষ পর্যন্ত রাজস্ব আদায়ে ঘাটতি ১৩ থেকে ১৪ হাজার কোটি টাকা পর্যন্ত হতে পারে ।", {"entities": [[5, 15, "ORGANIZATION"]]}]
["সম্প্রতি যুক্তরাষ্ট্র ওই কারাগারের নিয়ন্ত্রণ আফগান কর্তৃপক্ষের হাতে ছেড়ে দেয় ।", {"entities": [[9, 21, "LOCATION"]]}]
["কিশোরীর বাবা পশ্চিমবঙ্গের মুখ্যমন্ত্রী ও হাসপাতালটির তত্ত্বাবধায়নকারীর বিরুদ্ধে মামলা করেন ।", {"entities": [[13, 25, "LOCATION"]]}]
["মাদারীপুরের কালকিনি উপজেলার চরদৌলত খান ইউনিয়নের মাথাভাঙ্গা গ্রামে গতকাল মঙ্গলবার বোমা বিস্ফোরণে তুহিন চৌকিদার নামের একজন নিহত হন ।", {"entities": [[0, 19, "LOCATION"], [28, 38, "LOCATION"], [48, 58, "LOCATION"], [96, 109, "PERSON"]]}]
["বিমানবন্দর সূত্র জানায় , গতকাল মঙ্গলবার বিকেল পাঁচটায় মাস্কট থেকে ওমান এয়ারওয়েজের একটি উড়োজাহাজে চট্টগ্রাম শাহ আমানত আন্তর্জাতিক বিমানবন্দরে নামেন নুরুল আবছার ।", {"entities": [[54, 60, "LOCATION"], [66, 81, "ORGANIZATION"], [97, 140, "LOCATION"], [147, 158, "PERSON"]]}]
["বিশ্বের সর্বোচ্চ ভবন বুর্জ খলিফা ছিল ওই প্রদর্শনীর কেন্দ্রস্থল ।", {"entities": [[21, 32, "LOCATION"]]}]
["তবে এ ঘটনায় শ্রম মন্ত্রণালয়ের যে আট কর্মকর্তাকে বরখাস্ত করা হয়েছিল , তাঁদের সেই বরখাস্তের আদেশ বাতিল করা হয়েছে বলে জানিয়েছেন শ্রমসচিব মিকাইল শিপার ।", {"entities": [[134, 146, "PERSON"]]}]
["তবে মূল কৃতিত্বটা প্রাইম ব্যাংকের ব্যাটসম্যানদেরই , নির্দিষ্ট করে বললে ওপেনার লিটন কুমার দাসের ।", {"entities": [[18, 33, "ORGANIZATION"], [78, 94, "PERSON"]]}]
["সাবেক মার্কিন কূটনীতিক রিচার্ড হাস এই আলোচনায় সভাপতিত্ব করেন ।", {"entities": [[6, 13, "LOCATION"], [23, 34, "PERSON"]]}]
["বিনা রক্তপাতে এ বিপ্লব ঘটানো হবে এমন স্পষ্ট নির্দেশ থাকলেও ঘটনাক্রমে খুন হয়েছেন মাল্লামের স্ত্রী হালিমা ।", {"entities": [[80, 89, "PERSON"], [97, 103, "PERSON"]]}]
["বিএনপির স্থায়ী কমিটির একজন সদস্য বলেছেন , ভোটের আর মাত্র দুই দিন বাকি আছে ।", {"entities": [[0, 7, "ORGANIZATION"]]}]
["জিন্নাতুন ক্ষোভের সঙ্গে বললেন , ‘সবকিছু শেষ হওয়ার পর এখন কেন এসেছেন আপনারা ? আপনারা সন্ত্রাসীদের কিছুই করতে পারবেন না ।", {"entities": [[0, 9, "PERSON"]]}]
["যে অর্থনীতিতে কোনো দেশের সামগ্রিক অর্থব্যবস্থা নিয়ে আলোচনা করা হয় , তাকে সামষ্টিক অর্থনীতি বলে ।", {"entities": [[19, 24, "LOCATION"]]}]
["সাকিবের জন্য আরেকটি সুখবর ।", {"entities": [[0, 7, "PERSON"]]}]
["অষ্টম ওভারে উইকেটে গিয়েছিলেন অ্যান্ডারসন , সেঞ্চুরি হয়ে গেছে ১৮তম ওভারেই ।", {"entities": [[29, 40, "PERSON"]]}]
["এই আসনের বর্তমান সাংসদ জাতীয় পার্টির জি এম কাদের মনোনয়নপত্র প্রত্যাহারের ঘোষণা দিলেও নির্বাচন কমিশন জানিয়েছে , তাঁর প্রার্থিতা বহাল রয়েছে ।", {"entities": [[23, 36, "ORGANIZATION"], [37, 48, "PERSON"]]}]
["মামলা থেকে তাজরীনের সহকারী উৎপাদন ব্যবস্থাপক সোহেল রানা , কাটিং লোডার সুজন হাওলাদার ও সাবেক চেয়ারম্যান আবদুল কুদ্দুসকে অব্যাহতি দেওয়ার আবেদন করা হয়েছে ।", {"entities": [[45, 55, "PERSON"], [103, 118, "PERSON"]]}]
["খালেদা জিয়া বলেছেন , তিনি গোপালগঞ্জের নাম পাল্টে দেবেন ।", {"entities": [[0, 11, "PERSON"], [26, 37, "LOCATION"]]}]
["একাধিক প্রতিবেদনে বলা হয় , মার্কিন অভিযোক্তারা দেবযানীর বিরুদ্ধে আরও সাক্ষ্যপ্রমাণ সংগ্রহ করছেন ।", {"entities": [[27, 34, "LOCATION"], [47, 55, "PERSON"]]}]
["বহিষ্কৃত অন্য নেতারা হলেন উপজেলা আওয়ামী লীগের সাংগঠনিক সম্পাদক শহিদুল ইসলাম , প্রচার সম্পাদক গোলাম অহিদ , সহদপ্তর সম্পাদক হারুন অর রশিদ , উপজেলা আওয়ামী লীগের সদস্য গোলাম নাসির , কাঠালতলী ইউনিয়ন আওয়ামী লীগের সভাপতি শহিদুল ইসলাম ও পৌর আওয়ামী লীগের সাংগঠনিক সম্পাদক মল্লিক মো . ফারুক ।", {"entities": [[33, 45, "ORGANIZATION"], [63, 75, "PERSON"], [93, 103, "PERSON"], [122, 135, "PERSON"], [145, 157, "ORGANIZATION"], [164, 175, "PERSON"], [178, 193, "LOCATION"], [194, 206, "ORGANIZATION"], [214, 226, "PERSON"], [229, 232, "LOCATION"], [233, 245, "ORGANIZATION"], [263, 280, "PERSON"]]}]
["রংপুরে বিএনপির নেতৃত্বাধীন ১৮-দলীয় জোটের ডাকা সকাল-সন্ধ্যা হরতালের মধ্যে তিনি পীরগঞ্জে নির্বাচনী এলাকায় আসেন ।", {"entities": [[0, 6, "LOCATION"], [7, 14, "ORGANIZATION"], [78, 86, "LOCATION"]]}]
["খাওয়ার পানির পর নির্বাচনী প্রতিশ্রুতি পূরণের দ্বিতীয় ধাপে বিদ্যুতের দাম কমানোর ঘোষণা দিল দিল্লির আম আদমি পার্টির ( এএপি ) সরকার ।", {"entities": [[89, 96, "LOCATION"], [97, 112, "ORGANIZATION"], [115, 119, "ORGANIZATION"], [122, 127, "ORGANIZATION"]]}]
["সান্তাহার শহর থেকে গত মঙ্গলবার রাতে তাঁদের আটক করা হয় ।", {"entities": [[0, 9, "LOCATION"]]}]
["আজগর আলী বলেন , ‘নওশের নিজে থেকেই জামায়াতের সাম্প্রতিক কর্মকাণ্ডে ঘৃণা জানিয়ে আওয়ামী লীগে যোগ দিয়েছেন ।", {"entities": [[0, 8, "PERSON"], [34, 43, "ORGANIZATION"], [78, 89, "ORGANIZATION"]]}]
["২০১৩ সালের ২৪ এপ্রিল সকালে সাভারের রানা প্লাজা ধসে নিহত হন এক হাজার ১৩৪ পোশাকশ্রমিক ।", {"entities": [[27, 34, "LOCATION"], [35, 46, "ORGANIZATION"]]}]
["এখানে প্রার্থী হয়েছেন জাতীয় সমাজতান্ত্রিক দলের ( জাসদ ) জেলা সাধারণ সম্পাদক খোরশেদ আলম ।", {"entities": [[22, 46, "ORGANIZATION"], [49, 53, "ORGANIZATION"], [76, 86, "PERSON"]]}]
["অনুষ্ঠানের প্রধান অতিথি সাবেক তত্ত্বাবধায়ক সরকারের প্রধান উপদেষ্টা বিচারপতি মুহাম্মদ হাবিবুর রহমান বলেন , ‘নৈতিকতা লঙ্ঘন করলে শাস্তি পাচ্ছেন কি না , সেটা দেখতে হবে ।", {"entities": [[43, 50, "ORGANIZATION"], [76, 98, "PERSON"]]}]
